{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"\u00dcdv\u00f6z\u00f6llek az schdesign Roadmap oldal\u00e1n! \u00b6 Ez a projekt az\u00e9rt j\u00f6tt l\u00e9tre, hogy egyszer\u0171en tudjunk megosztani tutorial/workshop/lifehack szer\u0171 tartalmakat a m\u00e1sokkal. Az oldal fel\u00e9p\u00edt\u00e9se \u00b6 Aloldalak \u00b6 Az oldalt alapvet\u0151en 3+1 aloldalra lehet bontani. Ezek: 3d/ A 3D div\u00edzi\u00f3hoz k\u00f6thet\u0151 tartalmak helye. grafika/ A grafika div\u00edzi\u00f3hoz k\u00f6thet\u0151 tartalmak helye. web/ A web div\u00edzi\u00f3hoz k\u00f6thet\u0151 tartalmak helye. schdesign/ Egy \u00e1ltal\u00e1nosabb jelleg\u0171 aloldal, ahol a k\u00f6rrel kapcsolatban tudhatsz meg dolgokat, illetve a nem div\u00edzi\u00f3hoz kapcsol\u00f3d\u00f3 anyagokat is itt tal\u00e1lhatod meg. Aloldalak aloldalai \u00b6 Az oldal fel\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9ben pr\u00f3b\u00e1ltunk arra t\u00f6rekedni, hogy a linkek sz\u00e9pek legyenek, el\u00e9g legyen csak a linket elolvasni, hogy legyen egy sejt\u00e9s\u00fcnk arr\u00f3l, hogy mi fog fogadni minket, amikor r\u00e1kattintunk. Ennek \u00e9rdek\u00e9ben az al\u00e1bbi alaloldalak l\u00e9teznek: <div\u00edzi\u00f3> /tutorial/ Nem workshop jelleg\u0171 irom\u00e1nyok, ahol bemutatunk egy klassz technik\u00e1t vagy valamilyen lifehack / pro tippet adunk. Az ilyen linkek alatt maga a tutorial neve lesz l\u00e1that\u00f3. Ha t\u00f6bb cikkb\u0151l \u00e1ll, akkor az \"oldalsz\u00e1mot\" is aloldalk\u00e9nt fogod l\u00e1tni. <div\u00edzi\u00f3> /workshop/ A workshop, amit az adott div\u00edzi\u00f3b\u00f3l tartottunk. Az ilyen linkek alatt \u00e1ltal\u00e1ban a workshopnak az id\u0151pontja lesz l\u00e1that\u00f3. Vagy valamilyen YouTube vide\u00f3t fogsz itt tal\u00e1lni az adott workshopr\u00f3l, vagy egy jegyzetet r\u00f3la (esetleg a kett\u0151 \u00f6tv\u00f6zet\u00e9t) . \u00c1ltal\u00e1noss\u00e1gban, ilyen fajta linkekkel tal\u00e1lkozhatsz majd: # Tutorial https://roadmap.schdesign.hu/<div\u00edzi\u00f3>/tutorial/<n\u00e9v>/<oldalsz\u00e1m?> # Workshop https://roadmap.schdesign.hu/<div\u00edzi\u00f3>/workshop/<d\u00e1tum>/ Header \u00b6 Itt tudsz: Navig\u00e1lni a 4 aloldal k\u00f6z\u00f6tt Egy kapcsol\u00f3 seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel v\u00e1ltoztatni a vil\u00e1gos \u00e9s s\u00f6t\u00e9t t\u00e9m\u00e1k k\u00f6zt. Keresni az oldalak k\u00f6zt. Illetve, a GitHub repo ra tudsz k\u00f6nnyed\u00e9n \u00e1tnavig\u00e1lni Footer \u00b6 Linkek a tov\u00e1bbi oldalainkra. Link az schdesign.hu -ra \u00e9s a Log\u00f3t\u00e1r -ra, k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi m\u00e9di\u00e1s profiljaink linkjei: , , , , , . Sidebar \u00b6 Bal oldal \u00b6 Ezen a helyen tudsz az aloldalak k\u00f6z\u00f6tt mozogni k\u00e9nyelmesen. Mutatja, hogy \u00e9ppen melyik aloldal van megnyitva. Jobb oldal \u00b6 Ezen a helyen tudsz a konkr\u00e9t oldalon navig\u00e1lni. Kiemelt sz\u00ednnel jelzi, hogy \u00e9ppen melyik bekezd\u00e9sn\u00e9l j\u00e1rsz, amin m\u00e1r t\u00falg\u00f6rgett\u00e9l, azt els\u00f6t\u00e9t\u00edti. Hogyan tudsz hozz\u00e1j\u00e1rulni a projekthez \u00b6 Slack \u00b6 Els\u0151dlegesen, l\u00e9pj be Slacken a #p-wb-schdesign-logotar publikus csatorn\u00e1ba, hogy up-to-date legy\u00e9l a projekttel kapcsolatban. GitHub \u00b6 B\u0151vebben a hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1sr\u00f3l itt olvashatsz: Hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1s Markdown \u00b6 Markdown nyelven \u00edr\u00f3dnak a cikkek, amiket ezen az oldalon olvashatsz. Ez az alapja az eg\u00e9sz oldalnak. Ezen fel\u00fcl, ki van b\u0151v\u00edtve a nyelv (l\u00e1sd: cheat sheet , azaz ki van eg\u00e9sz\u00edtve nem annyira szabv\u00e1nyos \u00faj\u00edt\u00e1sokkal. Az ilyen nyelven \u00edr\u00f3dott f\u00e1jlokb\u00f3l v\u00e9g\u00fcl HTML k\u00f3d fog gener\u00e1l\u00f3dni, ami fel lesz t\u00f6ltve a webszerverre. TLDR \u00b6 Forkold a repot Kl\u00f3nozd a saj\u00e1t p\u00e9ld\u00e1nyodat Futtasd a docker scriptet Commit -old a m\u00f3dos\u00edt\u00e1saidat Push old a remote -ra GitHubon ind\u00edts egy pull request -et A pull request -et elfogadja valaki M\u00e1gi\u00e1val HTML k\u00f3d gener\u00e1l\u00f3dik, majd \u00e9lesedik a m\u00f3dos\u00edt\u00e1sod","title":"A Roadmap projekt"},{"location":"#udvozollek-az-schdesign-roadmap-oldalan","text":"Ez a projekt az\u00e9rt j\u00f6tt l\u00e9tre, hogy egyszer\u0171en tudjunk megosztani tutorial/workshop/lifehack szer\u0171 tartalmakat a m\u00e1sokkal.","title":"\u00dcdv\u00f6z\u00f6llek az schdesign Roadmap oldal\u00e1n!"},{"location":"#az-oldal-felepitese","text":"","title":"Az oldal fel\u00e9p\u00edt\u00e9se"},{"location":"#aloldalak","text":"Az oldalt alapvet\u0151en 3+1 aloldalra lehet bontani. Ezek: 3d/ A 3D div\u00edzi\u00f3hoz k\u00f6thet\u0151 tartalmak helye. grafika/ A grafika div\u00edzi\u00f3hoz k\u00f6thet\u0151 tartalmak helye. web/ A web div\u00edzi\u00f3hoz k\u00f6thet\u0151 tartalmak helye. schdesign/ Egy \u00e1ltal\u00e1nosabb jelleg\u0171 aloldal, ahol a k\u00f6rrel kapcsolatban tudhatsz meg dolgokat, illetve a nem div\u00edzi\u00f3hoz kapcsol\u00f3d\u00f3 anyagokat is itt tal\u00e1lhatod meg.","title":"Aloldalak"},{"location":"#aloldalak-aloldalai","text":"Az oldal fel\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9ben pr\u00f3b\u00e1ltunk arra t\u00f6rekedni, hogy a linkek sz\u00e9pek legyenek, el\u00e9g legyen csak a linket elolvasni, hogy legyen egy sejt\u00e9s\u00fcnk arr\u00f3l, hogy mi fog fogadni minket, amikor r\u00e1kattintunk. Ennek \u00e9rdek\u00e9ben az al\u00e1bbi alaloldalak l\u00e9teznek: <div\u00edzi\u00f3> /tutorial/ Nem workshop jelleg\u0171 irom\u00e1nyok, ahol bemutatunk egy klassz technik\u00e1t vagy valamilyen lifehack / pro tippet adunk. Az ilyen linkek alatt maga a tutorial neve lesz l\u00e1that\u00f3. Ha t\u00f6bb cikkb\u0151l \u00e1ll, akkor az \"oldalsz\u00e1mot\" is aloldalk\u00e9nt fogod l\u00e1tni. <div\u00edzi\u00f3> /workshop/ A workshop, amit az adott div\u00edzi\u00f3b\u00f3l tartottunk. Az ilyen linkek alatt \u00e1ltal\u00e1ban a workshopnak az id\u0151pontja lesz l\u00e1that\u00f3. Vagy valamilyen YouTube vide\u00f3t fogsz itt tal\u00e1lni az adott workshopr\u00f3l, vagy egy jegyzetet r\u00f3la (esetleg a kett\u0151 \u00f6tv\u00f6zet\u00e9t) . \u00c1ltal\u00e1noss\u00e1gban, ilyen fajta linkekkel tal\u00e1lkozhatsz majd: # Tutorial https://roadmap.schdesign.hu/<div\u00edzi\u00f3>/tutorial/<n\u00e9v>/<oldalsz\u00e1m?> # Workshop https://roadmap.schdesign.hu/<div\u00edzi\u00f3>/workshop/<d\u00e1tum>/","title":"Aloldalak aloldalai"},{"location":"#header","text":"Itt tudsz: Navig\u00e1lni a 4 aloldal k\u00f6z\u00f6tt Egy kapcsol\u00f3 seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel v\u00e1ltoztatni a vil\u00e1gos \u00e9s s\u00f6t\u00e9t t\u00e9m\u00e1k k\u00f6zt. Keresni az oldalak k\u00f6zt. Illetve, a GitHub repo ra tudsz k\u00f6nnyed\u00e9n \u00e1tnavig\u00e1lni","title":"Header"},{"location":"#footer","text":"Linkek a tov\u00e1bbi oldalainkra. Link az schdesign.hu -ra \u00e9s a Log\u00f3t\u00e1r -ra, k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi m\u00e9di\u00e1s profiljaink linkjei: , , , , , .","title":"Footer"},{"location":"#sidebar","text":"","title":"Sidebar"},{"location":"#bal-oldal","text":"Ezen a helyen tudsz az aloldalak k\u00f6z\u00f6tt mozogni k\u00e9nyelmesen. Mutatja, hogy \u00e9ppen melyik aloldal van megnyitva.","title":"Bal oldal"},{"location":"#jobb-oldal","text":"Ezen a helyen tudsz a konkr\u00e9t oldalon navig\u00e1lni. Kiemelt sz\u00ednnel jelzi, hogy \u00e9ppen melyik bekezd\u00e9sn\u00e9l j\u00e1rsz, amin m\u00e1r t\u00falg\u00f6rgett\u00e9l, azt els\u00f6t\u00e9t\u00edti.","title":"Jobb oldal"},{"location":"#hogyan-tudsz-hozzajarulni-a-projekthez","text":"","title":"Hogyan tudsz hozz\u00e1j\u00e1rulni a projekthez"},{"location":"#slack","text":"Els\u0151dlegesen, l\u00e9pj be Slacken a #p-wb-schdesign-logotar publikus csatorn\u00e1ba, hogy up-to-date legy\u00e9l a projekttel kapcsolatban.","title":"Slack"},{"location":"#github","text":"B\u0151vebben a hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1sr\u00f3l itt olvashatsz: Hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1s","title":"GitHub"},{"location":"#markdown","text":"Markdown nyelven \u00edr\u00f3dnak a cikkek, amiket ezen az oldalon olvashatsz. Ez az alapja az eg\u00e9sz oldalnak. Ezen fel\u00fcl, ki van b\u0151v\u00edtve a nyelv (l\u00e1sd: cheat sheet , azaz ki van eg\u00e9sz\u00edtve nem annyira szabv\u00e1nyos \u00faj\u00edt\u00e1sokkal. Az ilyen nyelven \u00edr\u00f3dott f\u00e1jlokb\u00f3l v\u00e9g\u00fcl HTML k\u00f3d fog gener\u00e1l\u00f3dni, ami fel lesz t\u00f6ltve a webszerverre.","title":"Markdown"},{"location":"#tldr","text":"Forkold a repot Kl\u00f3nozd a saj\u00e1t p\u00e9ld\u00e1nyodat Futtasd a docker scriptet Commit -old a m\u00f3dos\u00edt\u00e1saidat Push old a remote -ra GitHubon ind\u00edts egy pull request -et A pull request -et elfogadja valaki M\u00e1gi\u00e1val HTML k\u00f3d gener\u00e1l\u00f3dik, majd \u00e9lesedik a m\u00f3dos\u00edt\u00e1sod","title":"TLDR"},{"location":"tags/","text":"C\u00edmk\u00e9k \u00b6 A weboldalon megtal\u00e1lhat\u00f3 c\u00edmk\u00e9k \u00e9s hozz\u00e1juk tartoz\u00f3 oldal: 3d \u00b6 A 3D div\u00edzi\u00f3r\u00f3l Hasznos oldalak Denoising Interf\u00e9sz 1. r\u00e9sz Interf\u00e9sz 2. r\u00e9sz 3D kezd\u0151 3D halad\u00f3 Illustrator \u00b6 Illustrator kezd\u0151 Illustrator halad\u00f3 Photoshop \u00b6 Photoshop kezd\u0151 Photoshop halad\u00f3 blender \u00b6 Denoising Interf\u00e9sz 1. r\u00e9sz Interf\u00e9sz 2. r\u00e9sz collection \u00b6 Hasznos oldalak Hasznos oldalak Oldalaink Hasznos oldalak grafika \u00b6 A grafika div\u00edzi\u00f3r\u00f3l Hasznos oldalak Photoshop kezd\u0151 Photoshop halad\u00f3 Illustrator kezd\u0151 Illustrator halad\u00f3 intro \u00b6 A 3D div\u00edzi\u00f3r\u00f3l A grafika div\u00edzi\u00f3r\u00f3l R\u00f3lunk A web div\u00edzi\u00f3r\u00f3l Els\u0151 l\u00e9p\u00e9sek a webfejleszt\u00e9s vil\u00e1g\u00e1ban markdown \u00b6 Markdown szerkeszt\u00e9si seg\u00e9dlet Markdown Cheat Sheet raszter \u00b6 Photoshop kezd\u0151 Photoshop halad\u00f3 tutorial \u00b6 Denoising Interf\u00e9sz 1. r\u00e9sz Interf\u00e9sz 2. r\u00e9sz Hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1s vektor \u00b6 Illustrator kezd\u0151 Illustrator halad\u00f3 web \u00b6 A web div\u00edzi\u00f3r\u00f3l Els\u0151 l\u00e9p\u00e9sek a webfejleszt\u00e9s vil\u00e1g\u00e1ban Hasznos oldalak workshop \u00b6 3D kezd\u0151 3D halad\u00f3 Photoshop kezd\u0151 Photoshop halad\u00f3 Illustrator kezd\u0151 Illustrator halad\u00f3 Design Principles","title":"C\u00edmk\u00e9k"},{"location":"tags/#cimkek","text":"A weboldalon megtal\u00e1lhat\u00f3 c\u00edmk\u00e9k \u00e9s hozz\u00e1juk tartoz\u00f3 oldal:","title":"C\u00edmk\u00e9k"},{"location":"tags/#3d","text":"A 3D div\u00edzi\u00f3r\u00f3l Hasznos oldalak Denoising Interf\u00e9sz 1. r\u00e9sz Interf\u00e9sz 2. r\u00e9sz 3D kezd\u0151 3D halad\u00f3","title":"3d"},{"location":"tags/#illustrator","text":"Illustrator kezd\u0151 Illustrator halad\u00f3","title":"Illustrator"},{"location":"tags/#photoshop","text":"Photoshop kezd\u0151 Photoshop halad\u00f3","title":"Photoshop"},{"location":"tags/#blender","text":"Denoising Interf\u00e9sz 1. r\u00e9sz Interf\u00e9sz 2. r\u00e9sz","title":"blender"},{"location":"tags/#collection","text":"Hasznos oldalak Hasznos oldalak Oldalaink Hasznos oldalak","title":"collection"},{"location":"tags/#grafika","text":"A grafika div\u00edzi\u00f3r\u00f3l Hasznos oldalak Photoshop kezd\u0151 Photoshop halad\u00f3 Illustrator kezd\u0151 Illustrator halad\u00f3","title":"grafika"},{"location":"tags/#intro","text":"A 3D div\u00edzi\u00f3r\u00f3l A grafika div\u00edzi\u00f3r\u00f3l R\u00f3lunk A web div\u00edzi\u00f3r\u00f3l Els\u0151 l\u00e9p\u00e9sek a webfejleszt\u00e9s vil\u00e1g\u00e1ban","title":"intro"},{"location":"tags/#markdown","text":"Markdown szerkeszt\u00e9si seg\u00e9dlet Markdown Cheat Sheet","title":"markdown"},{"location":"tags/#raszter","text":"Photoshop kezd\u0151 Photoshop halad\u00f3","title":"raszter"},{"location":"tags/#tutorial","text":"Denoising Interf\u00e9sz 1. r\u00e9sz Interf\u00e9sz 2. r\u00e9sz Hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1s","title":"tutorial"},{"location":"tags/#vektor","text":"Illustrator kezd\u0151 Illustrator halad\u00f3","title":"vektor"},{"location":"tags/#web","text":"A web div\u00edzi\u00f3r\u00f3l Els\u0151 l\u00e9p\u00e9sek a webfejleszt\u00e9s vil\u00e1g\u00e1ban Hasznos oldalak","title":"web"},{"location":"tags/#workshop","text":"3D kezd\u0151 3D halad\u00f3 Photoshop kezd\u0151 Photoshop halad\u00f3 Illustrator kezd\u0151 Illustrator halad\u00f3 Design Principles","title":"workshop"},{"location":"3d/","tags":["3d","intro"],"text":"Bemutatkoz\u00f3 \u00b6 A div\u00edzi\u00f3 tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9r\u0151l \u00b6 A 3d div\u00edzi\u00f3ban a c\u00e9lunk 3d grafikus jelenetek k\u00e9sz\u00edt\u00e9se Blender seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel. A div\u00edzi\u00f3n bel\u00fcl a modellez\u00e9ssel, UV-z\u00e1ssal, text\u00far\u00e1z\u00e1ssal, anyagoz\u00e1ssal, f\u00e9nyez\u00e9ssel, szobr\u00e1szkod\u00e1ssal, csontoz\u00e1ssal, anim\u00e1l\u00e1ssal \u00e9s ut\u00f3munk\u00e1val is foglalkozunk. A j\u00f6v\u0151ben pedig szeretn\u00e9k bevonni a 3d nyomtat\u00e1sra specializ\u00e1lt modellek k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9t, \u00e9s vizu\u00e1lis effektek k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9t is a profilunkba. A Blenderr\u0151l \u00b6 A Blender egy ingyenes \u00e9s ny\u00edlt forr\u00e1sk\u00f3d\u00fa 3D grafikus szoftver. T\u00e1mogatja a 3D-s folyamatok eg\u00e9sz\u00e9t a modellez\u00e9sen, csontoz\u00e1son, anim\u00e1ci\u00f3n, szimul\u00e1ci\u00f3kon, renderel\u00e9sen, kompozit\u00e1l\u00e1son kereszt\u00fcl a mozg\u00e1sk\u00f6vet\u00e9sig, vide\u00f3v\u00e1g\u00e1sig \u00e9s 2D anim\u00e1l\u00e1sig. A Blender hivatalos honlapja: https://blender.org Egy\u00e9b szoftverek, amiket haszn\u00e1lunk \u00b6 Text\u00far\u00e1z\u00e1shoz GIMP-et vagy Photoshop-ot haszn\u00e1lunk. A j\u00f6v\u0151ben szeretn\u00e9nk kitanulni a Substance Painter alapjait is. Tev\u00e9kenys\u00e9g\u00fcnk, eddigi projektjeink \u00b6 L\u00e1tv\u00e1nytervek \u00b6 A Sch\u00f6nherz Koll\u00e9gium t\u00f6bb term\u00e9nek \u00e1talak\u00edt\u00e1s\u00e1hoz volt sz\u00fcks\u00e9g 3D-s l\u00e1tv\u00e1nytervre, amit a div\u00edzi\u00f3 tagjai lelkesen k\u00e9sz\u00edtettek el. Ilyen volt p\u00e9ld\u00e1ul az FNT, illetve k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 tanul\u00f3szob\u00e1k. 3D nyomtat\u00e1s \u00b6 A 3D nyomtat\u00e1sra sz\u00e1nt modellek k\u00fcl\u00f6n kateg\u00f3ri\u00e1ba tartoznak, ugyanis itt nem csak a kin\u00e9zet sz\u00e1m\u00edt, hanem a modell t\u00e9nyleges szerkezete is, hogy nyomtathat\u00f3 lehessen a t\u00e9rben. Az elhivatott tagokat azonban ez sem riasztja vissza, \u00edgy ilyen projektek is k\u00e9sz\u00fclnek el. Ak\u00e1r egy rendezv\u00e9nyre kell d\u00edj, ak\u00e1r kabal\u00e1t kell k\u00e9sz\u00edteni. Bels\u0151s projektek \u00b6 A div\u00edzi\u00f3 fontos elemei a bels\u0151s projektek, melyek \u00e1ltal\u00e1ban egy-egy komplex jelenetet takarnak. Ilyenkor a megrendel\u0151 maga a k\u00f6r, az alkot\u00e1s \u00f6r\u00f6me pedig a tagok\u00e9. Egyik ilyen nagy projekt a BME lowpoly lemodellez\u00e9se \u00f6sszes \u00e9p\u00fclet\u00e9vel egy\u00fctt. Ezek a projektek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 st\u00edlusokat k\u00e9pviselnek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 t\u00e9mak\u00f6r\u00f6kben, \u00edgy mindenki megtal\u00e1lhatja a mag\u00e1nak megfelel\u0151t, esetleg \u00faj dolgokat is kipr\u00f3b\u00e1lhat \u201et\u00e9t n\u00e9lk\u00fcl\u201d.","title":"A 3D div\u00edzi\u00f3r\u00f3l"},{"location":"3d/#bemutatkozo","text":"","title":"Bemutatkoz\u00f3"},{"location":"3d/#a-divizio-tevekenysegerol","text":"A 3d div\u00edzi\u00f3ban a c\u00e9lunk 3d grafikus jelenetek k\u00e9sz\u00edt\u00e9se Blender seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel. A div\u00edzi\u00f3n bel\u00fcl a modellez\u00e9ssel, UV-z\u00e1ssal, text\u00far\u00e1z\u00e1ssal, anyagoz\u00e1ssal, f\u00e9nyez\u00e9ssel, szobr\u00e1szkod\u00e1ssal, csontoz\u00e1ssal, anim\u00e1l\u00e1ssal \u00e9s ut\u00f3munk\u00e1val is foglalkozunk. A j\u00f6v\u0151ben pedig szeretn\u00e9k bevonni a 3d nyomtat\u00e1sra specializ\u00e1lt modellek k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9t, \u00e9s vizu\u00e1lis effektek k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9t is a profilunkba.","title":"A div\u00edzi\u00f3 tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9r\u0151l"},{"location":"3d/#a-blenderrol","text":"A Blender egy ingyenes \u00e9s ny\u00edlt forr\u00e1sk\u00f3d\u00fa 3D grafikus szoftver. T\u00e1mogatja a 3D-s folyamatok eg\u00e9sz\u00e9t a modellez\u00e9sen, csontoz\u00e1son, anim\u00e1ci\u00f3n, szimul\u00e1ci\u00f3kon, renderel\u00e9sen, kompozit\u00e1l\u00e1son kereszt\u00fcl a mozg\u00e1sk\u00f6vet\u00e9sig, vide\u00f3v\u00e1g\u00e1sig \u00e9s 2D anim\u00e1l\u00e1sig. A Blender hivatalos honlapja: https://blender.org","title":"A Blenderr\u0151l"},{"location":"3d/#egyeb-szoftverek-amiket-hasznalunk","text":"Text\u00far\u00e1z\u00e1shoz GIMP-et vagy Photoshop-ot haszn\u00e1lunk. A j\u00f6v\u0151ben szeretn\u00e9nk kitanulni a Substance Painter alapjait is.","title":"Egy\u00e9b szoftverek, amiket haszn\u00e1lunk"},{"location":"3d/#tevekenysegunk-eddigi-projektjeink","text":"","title":"Tev\u00e9kenys\u00e9g\u00fcnk, eddigi projektjeink"},{"location":"3d/#latvanytervek","text":"A Sch\u00f6nherz Koll\u00e9gium t\u00f6bb term\u00e9nek \u00e1talak\u00edt\u00e1s\u00e1hoz volt sz\u00fcks\u00e9g 3D-s l\u00e1tv\u00e1nytervre, amit a div\u00edzi\u00f3 tagjai lelkesen k\u00e9sz\u00edtettek el. Ilyen volt p\u00e9ld\u00e1ul az FNT, illetve k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 tanul\u00f3szob\u00e1k.","title":"L\u00e1tv\u00e1nytervek"},{"location":"3d/#3d-nyomtatas","text":"A 3D nyomtat\u00e1sra sz\u00e1nt modellek k\u00fcl\u00f6n kateg\u00f3ri\u00e1ba tartoznak, ugyanis itt nem csak a kin\u00e9zet sz\u00e1m\u00edt, hanem a modell t\u00e9nyleges szerkezete is, hogy nyomtathat\u00f3 lehessen a t\u00e9rben. Az elhivatott tagokat azonban ez sem riasztja vissza, \u00edgy ilyen projektek is k\u00e9sz\u00fclnek el. Ak\u00e1r egy rendezv\u00e9nyre kell d\u00edj, ak\u00e1r kabal\u00e1t kell k\u00e9sz\u00edteni.","title":"3D nyomtat\u00e1s"},{"location":"3d/#belsos-projektek","text":"A div\u00edzi\u00f3 fontos elemei a bels\u0151s projektek, melyek \u00e1ltal\u00e1ban egy-egy komplex jelenetet takarnak. Ilyenkor a megrendel\u0151 maga a k\u00f6r, az alkot\u00e1s \u00f6r\u00f6me pedig a tagok\u00e9. Egyik ilyen nagy projekt a BME lowpoly lemodellez\u00e9se \u00f6sszes \u00e9p\u00fclet\u00e9vel egy\u00fctt. Ezek a projektek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 st\u00edlusokat k\u00e9pviselnek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 t\u00e9mak\u00f6r\u00f6kben, \u00edgy mindenki megtal\u00e1lhatja a mag\u00e1nak megfelel\u0151t, esetleg \u00faj dolgokat is kipr\u00f3b\u00e1lhat \u201et\u00e9t n\u00e9lk\u00fcl\u201d.","title":"Bels\u0151s projektek"},{"location":"3d/hasznos-oldalak/","tags":["3d","collection"],"text":"Hasznos oldalak \u00b6 Text\u00far\u00e1k \u00b6 https://www.textures.com/library https://ambientcg.com/ https://www.poliigon.com/ https://www.blendswap.com/blends/category/21 https://3dtextures.me/ https://www.cgbookcase.com/ https://www.sharetextures.com/ https://www.rd-textures.com/product-category/freebie/?topCat=88 https://matlib.gpuopen.com/main/materials/all HDRI-k \u00b6 https://hdrihaven.com/ https://hdri-skies.com/ https://www.hdri-hub.com/hdrishop/freesamples/freehdri","title":"Hasznos oldalak"},{"location":"3d/hasznos-oldalak/#hasznos-oldalak","text":"","title":"Hasznos oldalak"},{"location":"3d/hasznos-oldalak/#texturak","text":"https://www.textures.com/library https://ambientcg.com/ https://www.poliigon.com/ https://www.blendswap.com/blends/category/21 https://3dtextures.me/ https://www.cgbookcase.com/ https://www.sharetextures.com/ https://www.rd-textures.com/product-category/freebie/?topCat=88 https://matlib.gpuopen.com/main/materials/all","title":"Text\u00far\u00e1k"},{"location":"3d/hasznos-oldalak/#hdri-k","text":"https://hdrihaven.com/ https://hdri-skies.com/ https://www.hdri-hub.com/hdrishop/freesamples/freehdri","title":"HDRI-k"},{"location":"3d/tutorial/denoising/","tags":["3d","blender","tutorial"],"text":"Denoising \u00b6 Friss tartalom Ez a tartalom a Blender 2.81-es vagy ann\u00e1l frissebb verzi\u00f3j\u00e1hoz k\u00e9sz\u00fclt! A cycles-el sok\u00e1ig probl\u00e9ma volt a zaj \u00e9s a \"firefly\"-ok. Ezeken a k\u00e9pen l\u00e1that\u00f3, hogy m\u00e1r egy egyszer\u0171 jelenetn\u00e9l is k\u00f6nnyen el\u0151j\u00f6het a zaj, \u00e9s egy komplexebb, vagy kev\u00e9sb\u00e9 megvil\u00e1g\u00edtott jelenetn\u00e9l garant\u00e1lt. Persze egy ideig bruteforce-olni is lehet a sample size, vagy a felbont\u00e1s emel\u00e9s\u00e9vel, de ez nagyon hamar napokig tart\u00f3 renderid\u0151h\u00f6z vezethet teljesen feleslegesen, \u00e9s \u00edgy sem garant\u00e1l sz\u00e9p eredm\u00e9nyt. 128 sample - 31 s - GTX 1070 2048 sample - 484 s - GTX 1070 A Zaj \u00b6 Mit\u0151l alakul ki a zaj egy jelenetben? A cycles egy raytracer rendermotor, ami leegyszer\u0171s\u00edtve a val\u00f3s f\u00e9ny \u00fatj\u00e1t k\u00f6zel\u00edti. Mivel ez egy er\u0151sen sz\u00e1m\u00edt\u00e1sintenz\u00edv folyamat, sok egyszer\u0171s\u00edt\u00e9st, \u00e9s optimaliz\u00e1ci\u00f3t kell alkalmazni. P\u00e9ld\u00e1ul ilyen optimaliz\u00e1ci\u00f3, hogy n sz\u00e1m\u00fa visszaver\u0151d\u00e9s ut\u00e1n a f\u00e9nysug\u00e1r visszaver\u0151d\u00e9se nem lesz tov\u00e1bb sz\u00e1molva. Mivel nem kisz\u00e1m\u00edthat\u00f3, hogy melyik f\u00e9nysug\u00e1r hol sz\u0171nik meg, ez\u00e9rt lehets\u00e9ges, hogy egy adott pixelre sokkal t\u00f6bb f\u00e9nysug\u00e1r \u00e9rkezik be, mint a mellette l\u00e9v\u0151re, ami zajk\u00e9nt jelenik meg. Firefly \u00b6 A firefly a zajnak egy extr\u00e9m form\u00e1ja. Legt\u00f6bbsz\u00f6r feh\u00e9r, vagy vil\u00e1gos pontk\u00e9nt jelenik meg a renderen, ha az adott pixelre nem \u00e9rtelmezhet\u0151 a kisz\u00e1molt sz\u00edn, vagy f\u00e9nyintenzit\u00e1s. K\u00f6nnyen el\u0151id\u00e9zheti sok, vagy er\u0151s f\u00e9ny a jelenetben. A zajjal ellent\u00e9tben a sample size emel\u00e9s\u00e9vel \u00e1ltal\u00e1ban t\u00f6bb firefly jelenik meg. A denoiser \u00b6 Blenderben van a zaj \u00e9s a firefly-ok ellen be\u00e9p\u00edtett denoiser. 2.81 \u00f3ta ez egy compositing node-k\u00e9nt haszn\u00e1lhat\u00f3 \u00e9s egy el\u00e9g k\u00e9nyelmes megold\u00e1st biztos\u00edt. Van m\u00e9g p\u00e1r korl\u00e1tja, de kev\u00e9s olyan szitu\u00e1ci\u00f3 van, ahol nem \u00e9rdemes bekapcsolni. A denoiser bekapcsol\u00e1sa renderhez: \u00b6 1.l\u00e9p\u00e9s: Jobb oldalt keress\u00fck meg a view layer properties f\u00fclet, \u00e9s pip\u00e1ljuk be a denoising data-t. 2.l\u00e9p\u00e9s: Fel\u00fcl v\u00e1lasszuk ki a compositing workspace-t. Ha nincs fel\u00fcl compositing f\u00fcl, a + gombra kattintva ki lehet v\u00e1lasztani a + \u2192 General \u2192 Compositing almen\u00fcben 3.l\u00e9p\u00e9s: Pip\u00e1ljuk be fel\u00fcl a Use Nodes-ot, \u00e9s meg fog jelenni egy egyszer\u0171 node tree. 4.l\u00e9p\u00e9s: A s\u00f6t\u00e9tsz\u00fcrke ter\u00fclet felett tartva az egeret nyomjunk egy shift+a -t \u00e9s v\u00e1lasszuk ki a filter \u2192 denoise -t 5.l\u00e9p\u00e9s: A hozz\u00e1adott denoise node-ot k\u00f6ss\u00fck be a node tree-be, a k\u00f6vetkez\u0151 m\u00f3don: 6.l\u00e9p\u00e9s: Ha most \u00fajrarenderelj\u00fck a k\u00e9pet, amikor elk\u00e9sz\u00fclt renderen, le fog futni a denoiser. Figyelem Csak az elk\u00e9sz\u00fclt renderen l\u00e1tszik a zajmentes\u00edt\u00e9s, renderel\u00e9s k\u00f6zben nem fog l\u00e1tszani! 128 sample - 35 s - GTX 1070 2048 sample - 496 s - GTX 1070 L\u00e1that\u00f3, hogy a kor\u00e1bban zajos 128 samples zajos k\u00e9pb\u0151l egy m\u00e1r prezent\u00e1lhat\u00f3 k\u00e9pet csin\u00e1l, 2048 sample-vel pedig egy hib\u00e1tlan k\u00e9pet. Megjegyz\u00e9s Ha realisztikus render a c\u00e9l, \u00e9rdemes kamerazajt ut\u00f3lag r\u00e1rakni a k\u00e9pre, hogy val\u00f3s\u00e1gosabbnak \u00e9rz\u0151dj\u00f6n. Denoising bekapcsol\u00e1sa viewportban: \u00b6 Csak Blender 2.9+ A viewport denoising csak a Blender 2.9-es, \u00e9s ann\u00e1l \u00fajabb verzi\u00f3j\u00e1val m\u0171k\u00f6dik Pip\u00e1juk be a Render properties \u2192 Sampling \u2192 Denoising \u2192 Viewport -ot, \u00e9s hagyjuk automatikus-on. (\u00daj NVidia videok\u00e1rty\u00e1khoz az OptiX denoiser lesz haszn\u00e1lva, minden m\u00e1shoz az open image denoiser) A viewport a denoiser bekapcsol\u00e1sa el\u0151tt \u00e9s ut\u00e1n Mire lehet haszn\u00e1lni a denoisert: \u00b6 Teszt renderhez, ha nem akarod megv\u00e1rni a 30 perces rendert, csak egy k\u00f6zel\u00edt\u0151 k\u00e9pet akarsz, hogyan fog kin\u00e9zni. V\u00e9gleges renderekhez, az utols\u00f3 p\u00e1r zajos folt elt\u0171ntet\u00e9s\u00e9hez. Gyorsabb viewport el\u0151n\u00e9zethez Mire nem lehet haszn\u00e1lni a denoisert: \u00b6 Anim\u00e1ci\u00f3hoz jelenleg nem az ide\u00e1lis megold\u00e1s, mivel minden k\u00e9pkock\u00e1ra m\u00e1shogyan fut le a denoiser. Ebben a vide\u00f3ban b\u0151vebben ki van fejtve","title":"Denoising"},{"location":"3d/tutorial/denoising/#denoising","text":"Friss tartalom Ez a tartalom a Blender 2.81-es vagy ann\u00e1l frissebb verzi\u00f3j\u00e1hoz k\u00e9sz\u00fclt! A cycles-el sok\u00e1ig probl\u00e9ma volt a zaj \u00e9s a \"firefly\"-ok. Ezeken a k\u00e9pen l\u00e1that\u00f3, hogy m\u00e1r egy egyszer\u0171 jelenetn\u00e9l is k\u00f6nnyen el\u0151j\u00f6het a zaj, \u00e9s egy komplexebb, vagy kev\u00e9sb\u00e9 megvil\u00e1g\u00edtott jelenetn\u00e9l garant\u00e1lt. Persze egy ideig bruteforce-olni is lehet a sample size, vagy a felbont\u00e1s emel\u00e9s\u00e9vel, de ez nagyon hamar napokig tart\u00f3 renderid\u0151h\u00f6z vezethet teljesen feleslegesen, \u00e9s \u00edgy sem garant\u00e1l sz\u00e9p eredm\u00e9nyt. 128 sample - 31 s - GTX 1070 2048 sample - 484 s - GTX 1070","title":"Denoising"},{"location":"3d/tutorial/denoising/#a-zaj","text":"Mit\u0151l alakul ki a zaj egy jelenetben? A cycles egy raytracer rendermotor, ami leegyszer\u0171s\u00edtve a val\u00f3s f\u00e9ny \u00fatj\u00e1t k\u00f6zel\u00edti. Mivel ez egy er\u0151sen sz\u00e1m\u00edt\u00e1sintenz\u00edv folyamat, sok egyszer\u0171s\u00edt\u00e9st, \u00e9s optimaliz\u00e1ci\u00f3t kell alkalmazni. P\u00e9ld\u00e1ul ilyen optimaliz\u00e1ci\u00f3, hogy n sz\u00e1m\u00fa visszaver\u0151d\u00e9s ut\u00e1n a f\u00e9nysug\u00e1r visszaver\u0151d\u00e9se nem lesz tov\u00e1bb sz\u00e1molva. Mivel nem kisz\u00e1m\u00edthat\u00f3, hogy melyik f\u00e9nysug\u00e1r hol sz\u0171nik meg, ez\u00e9rt lehets\u00e9ges, hogy egy adott pixelre sokkal t\u00f6bb f\u00e9nysug\u00e1r \u00e9rkezik be, mint a mellette l\u00e9v\u0151re, ami zajk\u00e9nt jelenik meg.","title":"A Zaj"},{"location":"3d/tutorial/denoising/#firefly","text":"A firefly a zajnak egy extr\u00e9m form\u00e1ja. Legt\u00f6bbsz\u00f6r feh\u00e9r, vagy vil\u00e1gos pontk\u00e9nt jelenik meg a renderen, ha az adott pixelre nem \u00e9rtelmezhet\u0151 a kisz\u00e1molt sz\u00edn, vagy f\u00e9nyintenzit\u00e1s. K\u00f6nnyen el\u0151id\u00e9zheti sok, vagy er\u0151s f\u00e9ny a jelenetben. A zajjal ellent\u00e9tben a sample size emel\u00e9s\u00e9vel \u00e1ltal\u00e1ban t\u00f6bb firefly jelenik meg.","title":"Firefly"},{"location":"3d/tutorial/denoising/#a-denoiser","text":"Blenderben van a zaj \u00e9s a firefly-ok ellen be\u00e9p\u00edtett denoiser. 2.81 \u00f3ta ez egy compositing node-k\u00e9nt haszn\u00e1lhat\u00f3 \u00e9s egy el\u00e9g k\u00e9nyelmes megold\u00e1st biztos\u00edt. Van m\u00e9g p\u00e1r korl\u00e1tja, de kev\u00e9s olyan szitu\u00e1ci\u00f3 van, ahol nem \u00e9rdemes bekapcsolni.","title":"A denoiser"},{"location":"3d/tutorial/denoising/#a-denoiser-bekapcsolasa-renderhez","text":"1.l\u00e9p\u00e9s: Jobb oldalt keress\u00fck meg a view layer properties f\u00fclet, \u00e9s pip\u00e1ljuk be a denoising data-t. 2.l\u00e9p\u00e9s: Fel\u00fcl v\u00e1lasszuk ki a compositing workspace-t. Ha nincs fel\u00fcl compositing f\u00fcl, a + gombra kattintva ki lehet v\u00e1lasztani a + \u2192 General \u2192 Compositing almen\u00fcben 3.l\u00e9p\u00e9s: Pip\u00e1ljuk be fel\u00fcl a Use Nodes-ot, \u00e9s meg fog jelenni egy egyszer\u0171 node tree. 4.l\u00e9p\u00e9s: A s\u00f6t\u00e9tsz\u00fcrke ter\u00fclet felett tartva az egeret nyomjunk egy shift+a -t \u00e9s v\u00e1lasszuk ki a filter \u2192 denoise -t 5.l\u00e9p\u00e9s: A hozz\u00e1adott denoise node-ot k\u00f6ss\u00fck be a node tree-be, a k\u00f6vetkez\u0151 m\u00f3don: 6.l\u00e9p\u00e9s: Ha most \u00fajrarenderelj\u00fck a k\u00e9pet, amikor elk\u00e9sz\u00fclt renderen, le fog futni a denoiser. Figyelem Csak az elk\u00e9sz\u00fclt renderen l\u00e1tszik a zajmentes\u00edt\u00e9s, renderel\u00e9s k\u00f6zben nem fog l\u00e1tszani! 128 sample - 35 s - GTX 1070 2048 sample - 496 s - GTX 1070 L\u00e1that\u00f3, hogy a kor\u00e1bban zajos 128 samples zajos k\u00e9pb\u0151l egy m\u00e1r prezent\u00e1lhat\u00f3 k\u00e9pet csin\u00e1l, 2048 sample-vel pedig egy hib\u00e1tlan k\u00e9pet. Megjegyz\u00e9s Ha realisztikus render a c\u00e9l, \u00e9rdemes kamerazajt ut\u00f3lag r\u00e1rakni a k\u00e9pre, hogy val\u00f3s\u00e1gosabbnak \u00e9rz\u0151dj\u00f6n.","title":"A denoiser bekapcsol\u00e1sa renderhez:"},{"location":"3d/tutorial/denoising/#denoising-bekapcsolasa-viewportban","text":"Csak Blender 2.9+ A viewport denoising csak a Blender 2.9-es, \u00e9s ann\u00e1l \u00fajabb verzi\u00f3j\u00e1val m\u0171k\u00f6dik Pip\u00e1juk be a Render properties \u2192 Sampling \u2192 Denoising \u2192 Viewport -ot, \u00e9s hagyjuk automatikus-on. (\u00daj NVidia videok\u00e1rty\u00e1khoz az OptiX denoiser lesz haszn\u00e1lva, minden m\u00e1shoz az open image denoiser) A viewport a denoiser bekapcsol\u00e1sa el\u0151tt \u00e9s ut\u00e1n","title":"Denoising bekapcsol\u00e1sa viewportban:"},{"location":"3d/tutorial/denoising/#mire-lehet-hasznalni-a-denoisert","text":"Teszt renderhez, ha nem akarod megv\u00e1rni a 30 perces rendert, csak egy k\u00f6zel\u00edt\u0151 k\u00e9pet akarsz, hogyan fog kin\u00e9zni. V\u00e9gleges renderekhez, az utols\u00f3 p\u00e1r zajos folt elt\u0171ntet\u00e9s\u00e9hez. Gyorsabb viewport el\u0151n\u00e9zethez","title":"Mire lehet haszn\u00e1lni a denoisert:"},{"location":"3d/tutorial/denoising/#mire-nem-lehet-hasznalni-a-denoisert","text":"Anim\u00e1ci\u00f3hoz jelenleg nem az ide\u00e1lis megold\u00e1s, mivel minden k\u00e9pkock\u00e1ra m\u00e1shogyan fut le a denoiser. Ebben a vide\u00f3ban b\u0151vebben ki van fejtve","title":"Mire nem lehet haszn\u00e1lni a denoisert:"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/","tags":["3d","blender","tutorial"],"text":"Interf\u00e9sz - 1. r\u00e9sz \u00b6 Friss tartalom Ez a tartalom a Blender 2.8-as vagy ann\u00e1l frissebb verzi\u00f3j\u00e1hoz k\u00e9sz\u00fclt! A lecke hossza 31 percnyi vide\u00f3 + gyakorl\u00e1s \u00e9s feladatok ~1 \u00f3ra Ez az oktat\u00f3anyag Ferenczi R\u00f3bert Magyar Blender 2.8 Tutorial sorozat -\u00e1nak els\u0151 r\u00e9sze alapj\u00e1n k\u00e9sz\u00fclt, azt kieg\u00e9sz\u00edtve a k\u00f6nnyebb kereshet\u0151s\u00e9get seg\u00edt\u0151 linkekkel, a gyorsgombok gy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9vel \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny feladattal. Ha a leck\u00e9vel kapcsolatban b\u00e1rmi k\u00e9rd\u00e9sed vagy \u00e9szrev\u00e9teled lenne, \u00edrj a daniel.hegedus@schdesign.hu email c\u00edmre, valamint ne felejtsd el like-olni a YouTube vide\u00f3t! Haszn\u00e1lt jel\u00f6l\u00e9sek gyorsgombok: Ctrl + Alt + Q men\u00fcpontok / eszk\u00f6z\u00f6k nevei angolul: Grab men\u00fcpontok / eszk\u00f6z\u00f6k nevei magyarul: Mozgat\u00e1s Kezd\u0151knek \u00b6 Haszn\u00e1lati utas\u00edt\u00e1s El\u0151sz\u00f6r n\u00e9zz\u00e9tek v\u00e9gig a vide\u00f3t, majd ut\u00e1na fuss\u00e1tok \u00e1t a jegyzetet, \u00e9s ellen\u0151rizz\u00e9tek, hogy mennyi tud\u00e1s maradt meg. Pr\u00f3b\u00e1lj\u00e1tok meg begyakorolni a jelenet k\u00f6rbej\u00e1r\u00e1s\u00e1nak, \u00e9s az alap transzform\u00e1ci\u00f3knak a gyorsgombjait! Felhaszn\u00e1l\u00f3i fel\u00fclet \u00b6 Panelek \u00b6 Panelek \u00e1trendez\u00e9se, t\u00f6rl\u00e9se, \u00faj panel l\u00e9trehoz\u00e1sa \u00b6 \u00e1trendez\u00e9s \u2192 bal eg\u00e9rgomb bal a sz\u00e9l\u00fckre kattintva t\u00f6rl\u00e9s \u2192 jobb eg\u00e9rgomb , majd Join Area l\u00e9trehoz\u00e1s \u2192 jobb eg\u00e9rgomb , majd Split Area Panelek tartalm\u00e1nak megv\u00e1ltoztat\u00e1sa \u00b6 Panelelrendez\u00e9s lement\u00e9se, alap panel-elrendez\u00e9s visszat\u00f6lt\u00e9se \u00b6 File \u2192 Defaults \u2192 Save Startup File File \u2192 Defaults \u2192 Load Factory Settings (Ett\u0151l m\u00e9g nem ment\u0151dik vissza ez alapbe\u00e1ll\u00edt\u00e1snak, ahhoz \u00fajra a Save Startup File -ra kell nyomni) \u00dczemm\u00f3dok v\u00e1lt\u00e1sa ( Workspace -ek) \u00b6 Layout \u2192 jelenet berendez\u00e9s\u00e9hez Modeling \u2192 Modellez\u00e9s \u00fczemm\u00f3d, modellek szerkeszt\u00e9se Sculpting \u2192 Szobr\u00e1sz \u00fczemm\u00f3d UV Editing \u2192 UV-z\u00e1s (testek 2D-be kiter\u00edt\u00e9s) Texture Paint \u2192 Text\u00fara fest\u00e9s Shading \u2192 Anyagok l\u00e9trehoz\u00e1sa (csom\u00f3pont alap\u00fa) Animation \u2192 Anim\u00e1ci\u00f3 szerkeszt\u0151 \u00fczemm\u00f3d Rendering \u2192 Renderek megtekint\u00e9se Compositing \u2192 2D \u00e9s 3D \u00f6tv\u00f6z\u00e9se Scripting \u2192 Python-os programoz\u00e1si fel\u00fclet Viewport n\u00e9zet m\u00f3djai \u00b6 A viewport n\u00e9zetek k\u00f6zt a Z gyorsgomb seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel lehet v\u00e1ltani. ) Wireframe \u2013 dr\u00f3tv\u00e1zas n\u00e9zet Solid \u2013 munka n\u00e9zet MatCap \u2192 jobban l\u00e1that\u00f3v\u00e1 teszi bizonyos r\u00e9szeit Cavity \u2192 \u00e9lek kiemel\u00e9se Shadow \u2192 \u00e1rny\u00e9kok Shadeless \u2192 \u00e1rnyal\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl l\u00e1tsz\u00f3djon a text\u00fara LookDev \u2013 EEVEE engine alatt - PBR anyagokat mutat Rendered \u2013 Render n\u00e9zet render engine v\u00e1lt\u00e1s EEVEE \u2013 gyorsabb Cycles \u2013 fotorealisztikusabb, picit lassabb GPU bekapcsol\u00e1sa Opcion\u00e1lis be\u00e1ll\u00edt\u00e1s \u2192 kijel\u00f6lt objektum k\u00f6r\u00fcli forgat\u00e1s bekapcsol\u00e1sa/kikapcsol\u00e1sa Edit \u2192 Preferences \u2192 Navigation \u2192 Orbit Around Selection Viewport ir\u00e1ny\u00edt\u00e1sa \u00b6 Ennek a fejezetnek ez az egyik legfontosabb r\u00e9sze, ezt elengedhetetlen tudni a tov\u00e1bbiakban! Objektum kijel\u00f6l\u00e9se \u2192 Bal eg\u00e9rgomb N\u00e9zet forgat\u00e1sa \u2192 K\u00f6z\u00e9ps\u0151 eg\u00e9rgomb / gizm\u00f3val N\u00e9zet oldalaztat\u00e1sa ( pan ) \u2192 Shift + K\u00f6z\u00e9ps\u0151 eg\u00e9rgomb Zoomol\u00e1s/nagy\u00edt\u00e1s \u2192 K\u00f6z\u00e9ps\u0151 eg\u00e9rgomb g\u00f6rget\u00e9se N\u00e9zet \u00e1t\u00e1ll\u00edt\u00e1sa a kijel\u00f6lt objektumra \u2192 NUM DEL warning (JEGYEZDMEG: ha gyan\u00fasan nem megy a zoom, vagy elveszt\u00e9l a jelenetben, akkor hasznos!) Perspektivikus / Ortografikus \u00fczemm\u00f3d k\u00f6zti v\u00e1lt\u00e1s \u2192 NUM 5 Oldals\u00f3 n\u00e9zetek k\u00f6zti v\u00e1lt\u00e1s \u2192 Alt + K\u00f6z\u00e9ps\u0151 eg\u00e9rgombbal n\u00e9zet forgat\u00e1sa El\u00f6ln\u00e9zet \u2192 NUM 1 Jobboldali n\u00e9zet \u2192 NUM 3 Fel\u00fcln\u00e9zet \u2192 NUM 7 Auto Perspective kikapcsol\u00e1sa: Edit \u2192 Preferences \u2192 Navigation \u2192 Auto Perspective (ezt nagyon \u00e9rdemes kikapcsolni!) Quad View (fix\u00e1lt el\u0151l-oldalt-fel\u00fcl \u00e9s 3d n\u00e9zet) \u2192 Alt + Ctrl + Q Transzform\u00e1ci\u00f3k \u00b6 Toolbar eszk\u00f6z\u00f6kkel Grab \u2013 Mozgat\u00e1s - gizm\u00f3kra nyomva \u2192 tengelyeken mozgat\u00e1s - kis lapra nyomva \u2192 s\u00edkban mozgat\u00e1s Rotate \u2013 Forgat\u00e1s - gizm\u00f3kkal \u2192 adott tengely k\u00f6r\u00fcl - feh\u00e9r \u2192 n\u00e9z\u0151pontb\u00f3l \u00e1td\u00f6g\u00f6tt tengely k\u00f6r\u00fcl Scale / Cage \u2013 \u00c1tm\u00e9retez\u00e9s / Ketreccel ny\u00fajt\u00e1s Transzform gizm\u00f3 \u2192 egyszerre a 3 transzform\u00e1ci\u00f3hoz Gyorsbillenty\u0171kkel minden transzform\u00e1ci\u00f3ra M\u0171velet visszavon\u00e1sa \u2192 Jobb eg\u00e9rgomb M\u0171velet elfogad\u00e1sa \u2192 Bal eg\u00e9rgomb Shift -et nyomva lassabban lehet mozgatni ( tengelyre korl\u00e1toz\u00e1s m\u00e1sik m\u00f3dja )): G ut\u00e1n k\u00f6z\u00e9ps\u0151 eg\u00e9rgomb bal ir\u00e1ny v\u00e1laszt\u00e1sa Lok\u00e1lis tengely ment\u00e9n val\u00f3 transzform\u00e1l\u00e1s lok\u00e1lis tengelyekre v\u00e1lt\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl G + Z + Z \u2192 k\u00e9tszer nyomva a k\u00edv\u00e1nt tengelyt \u2192 t\u00e1rgy lok\u00e1lis tengely\u00e9n mozog S + Shift + Z + Z \u2192 lok\u00e1lis tengely ment\u00e9n ny\u00fajt\u00e1s Grab \u2013 G \u2013 Mozgat\u00e1s X vagy Y vagy Z \u2192 csak az adott tengelyen Shift + X vagy Shift + Y vagy Shift + Z \u2192 mozgat\u00e1s az adott tengely kiz\u00e1r\u00e1s\u00e1val (s\u00edkban mozgat\u00e1s) Rotate \u2013 R \u2013 Forgat\u00e1s alapeset \u2192 n\u00e9z\u0151pontb\u00f3l \u00e1td\u00f6f\u00f6tt tengely k\u00f6r\u00fcl X vagy Y vagy Z \u2192 adott tengely k\u00f6r\u00fcl szabad forgat\u00e1s R + R Scale \u2013 S \u2013 \u00c1tm\u00e9retez\u00e9s X vagy Y vagy Z \u2192 adott tengely k\u00f6r\u00fcl Shift + X/Y/Z \u2192 \u00e1tm\u00e9retez\u00e9s az adott tengely kiz\u00e1r\u00e1s\u00e1val (s\u00edkban ny\u00fajt\u00e1s) Koordin\u00e1tarendszerek \u00b6 Glob\u00e1lis - vil\u00e1g koordin\u00e1tarendszer Lok\u00e1lis - lok\u00e1lis , az objektumra vonatkoz\u00f3 koordin\u00e1ta rendszer Objektum t\u00f6rl\u00e9se \u00b6 Delete \u2013 kijel\u00f6lt objektum t\u00f6rl\u00e9se \u2013 Delete vagy X Halad\u00f3knak \u00b6 Transzform\u00e1ci\u00f3k resetel\u00e9se \u2192 N-Panel N \u00b6 Transzform\u00e1ci\u00f3k men\u00fcpont Location , Rotation , Scale (objektum eredeti hely\u00e9hez viszony\u00edtott) (minden \u00e9rt\u00e9ket v\u00e1lt\u00f3 fel\u00fcletre m\u0171k\u00f6d\u0151 parancsok) Mez\u0151 alap\u00e9rt\u00e9kre \u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u2192 felett\u00fck Backspace -t nyomva T\u00f6bb \u00e9rt\u00e9ks\u00e1v kijel\u00f6l\u00e9se \u2192 Shift -el Transzform\u00e1ci\u00f3s \u00e9rt\u00e9kek elfogad\u00e1sa \u00b6 Apply \u2013 \u00c9rt\u00e9kek elfogad\u00e1sa \u2013 Ctrl+A \u2192 innent\u0151l ez sz\u00e1m\u00edt alapnak (ide ugrunk vissza, ha resetelj\u00fck a transzform\u00e1ci\u00f3kat) Location \u2013 poz\u00edci\u00f3 elfogad\u00e1sa Rotation \u2013 elforgatotts\u00e1g elfogad\u00e1sa Scale \u2013 \u00e1tm\u00e9retezetts\u00e9g elfogad\u00e1sa All Transforms \u2013 mindegyik elfogad\u00e1sa Transzform\u00e1ci\u00f3k resetel\u00e9se gyorsgombbal \u00b6 Clear Location \u2013 poz\u00edci\u00f3 alap\u00e9rt\u00e9kre \u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u2013 Alt + G Clear Rotation \u2013 forgatotts\u00e1g alap\u00e9rt\u00e9kre \u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u2013 Alt + R Clear Scale \u2013 \u00e1tm\u00e9retezetts\u00e9g alap\u00e9rt\u00e9kre \u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u2013 Alt + S Tippek \u00b6 Pie Men\u00fck T\u00f6bb olyan gyorsgomb is van, amire egy ehhez hasonl\u00f3 v\u00e1laszt\u00f3s men\u00fc ugrik fel: Az ilyen fajta men\u00fckn\u00e9l ha a men\u00fct el\u0151hoz\u00f3 gombot (pl Z ) gyorsan nyomj\u00e1tok le \u00e9s engeditek fel, akkor megjelenve marad a men\u00fc, \u00e9s csak \u00fagy tudtok v\u00e1lasztani, ha r\u00e1kattintotok bal eg\u00e9rgomb bal a k\u00edv\u00e1nt men\u00fcpontra. Azonban, ha hosszabban nyomva tartj\u00e1tok a men\u00fct el\u0151hoz\u00f3 gombot, \u00e9s m\u00e9g k\u00f6zben r\u00e1viszitek valamelyik opci\u00f3ra az egereteket, majd felengeditek a gyorsgombot, akkor ki is v\u00e1laszt\u00f3dik az adott men\u00fcpont. Ez egy gyors m\u00f3dja a v\u00e1laszt\u00e1snak, ha m\u00e1r fejb\u0151l tudja az ember, hogy melyik men\u00fcpont merre van. Ha m\u00e9gsem akartok men\u00fcpontot v\u00e1lasztani, akkor a jobb eg\u00e9rgomb megnyom\u00e1s\u00e1val r\u00f6gt\u00f6n ki tudtok l\u00e9pni a pie men\u00fcb\u0151l. Pr\u00f3b\u00e1lj\u00e1tok ki a k\u00e9t verzi\u00f3t! Feladatok \u00b6 K\u00e9sz\u00edts el, az al\u00e1bbiakhoz hasonl\u00f3 egyszer\u0171 primit\u00edv objektumokb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 k\u00e9peket. Ehhez el\u00e9g annyi plusz tud\u00e1s, hogy \u00faj objektumot a Shift + A gyorsgombra felny\u00edl\u00f3 men\u00fc Mesh almen\u00fcje al\u00f3l tudsz a jelenetedhez adni. Mozgasd, forgasd \u00e9s m\u00e9retezd a primit\u00edveket, hogy megfelel\u0151 k\u00e9pet kapj, \u00e9s a tanult m\u00f3don j\u00e1rd k\u00f6rbe a jelenetet! \u00c1ltal\u00e1ban nem c\u00e9lszer\u0171 \u00e9s nem is lehets\u00e9ges mindent k\u00fcl\u00f6n primit\u00edvekb\u0151l \u00f6sszerakni, de sokszor j\u00f3 kiindul\u00e1si alapot biztos\u00edtanak nek\u00fcnk a primit\u00edv objektumok. A k\u00f6vetkez\u0151 r\u00e9szekben m\u00e1r megismerked\u00fcnk a szerkeszt\u00e9si \u00fczemm\u00f3ddal, hogy saj\u00e1t \"\u00e9p\u00edt\u0151elemeket\" k\u00e9sz\u00edthess\u00fcnk. A fentebbi kis k\u00e9pek elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9nek c\u00e9lja ink\u00e1bb az alap gyorsgombok sz\u00f3rakoztat\u00f3 begyakoroltat\u00e1sa volt.","title":"1. r\u00e9sz"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#interfesz-1-resz","text":"Friss tartalom Ez a tartalom a Blender 2.8-as vagy ann\u00e1l frissebb verzi\u00f3j\u00e1hoz k\u00e9sz\u00fclt! A lecke hossza 31 percnyi vide\u00f3 + gyakorl\u00e1s \u00e9s feladatok ~1 \u00f3ra Ez az oktat\u00f3anyag Ferenczi R\u00f3bert Magyar Blender 2.8 Tutorial sorozat -\u00e1nak els\u0151 r\u00e9sze alapj\u00e1n k\u00e9sz\u00fclt, azt kieg\u00e9sz\u00edtve a k\u00f6nnyebb kereshet\u0151s\u00e9get seg\u00edt\u0151 linkekkel, a gyorsgombok gy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9vel \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny feladattal. Ha a leck\u00e9vel kapcsolatban b\u00e1rmi k\u00e9rd\u00e9sed vagy \u00e9szrev\u00e9teled lenne, \u00edrj a daniel.hegedus@schdesign.hu email c\u00edmre, valamint ne felejtsd el like-olni a YouTube vide\u00f3t! Haszn\u00e1lt jel\u00f6l\u00e9sek gyorsgombok: Ctrl + Alt + Q men\u00fcpontok / eszk\u00f6z\u00f6k nevei angolul: Grab men\u00fcpontok / eszk\u00f6z\u00f6k nevei magyarul: Mozgat\u00e1s","title":"Interf\u00e9sz - 1. r\u00e9sz"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#kezdoknek","text":"Haszn\u00e1lati utas\u00edt\u00e1s El\u0151sz\u00f6r n\u00e9zz\u00e9tek v\u00e9gig a vide\u00f3t, majd ut\u00e1na fuss\u00e1tok \u00e1t a jegyzetet, \u00e9s ellen\u0151rizz\u00e9tek, hogy mennyi tud\u00e1s maradt meg. Pr\u00f3b\u00e1lj\u00e1tok meg begyakorolni a jelenet k\u00f6rbej\u00e1r\u00e1s\u00e1nak, \u00e9s az alap transzform\u00e1ci\u00f3knak a gyorsgombjait!","title":"Kezd\u0151knek"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#felhasznaloi-felulet","text":"","title":"Felhaszn\u00e1l\u00f3i fel\u00fclet"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#panelek","text":"","title":"Panelek"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#panelek-atrendezese-torlese-uj-panel-letrehozasa","text":"\u00e1trendez\u00e9s \u2192 bal eg\u00e9rgomb bal a sz\u00e9l\u00fckre kattintva t\u00f6rl\u00e9s \u2192 jobb eg\u00e9rgomb , majd Join Area l\u00e9trehoz\u00e1s \u2192 jobb eg\u00e9rgomb , majd Split Area","title":"Panelek \u00e1trendez\u00e9se, t\u00f6rl\u00e9se, \u00faj panel l\u00e9trehoz\u00e1sa"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#panelek-tartalmanak-megvaltoztatasa","text":"","title":"Panelek tartalm\u00e1nak megv\u00e1ltoztat\u00e1sa"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#panelelrendezes-lementese-alap-panel-elrendezes-visszatoltese","text":"File \u2192 Defaults \u2192 Save Startup File File \u2192 Defaults \u2192 Load Factory Settings (Ett\u0151l m\u00e9g nem ment\u0151dik vissza ez alapbe\u00e1ll\u00edt\u00e1snak, ahhoz \u00fajra a Save Startup File -ra kell nyomni)","title":"Panelelrendez\u00e9s lement\u00e9se, alap panel-elrendez\u00e9s visszat\u00f6lt\u00e9se"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#uzemmodok-valtasa-workspace-ek","text":"Layout \u2192 jelenet berendez\u00e9s\u00e9hez Modeling \u2192 Modellez\u00e9s \u00fczemm\u00f3d, modellek szerkeszt\u00e9se Sculpting \u2192 Szobr\u00e1sz \u00fczemm\u00f3d UV Editing \u2192 UV-z\u00e1s (testek 2D-be kiter\u00edt\u00e9s) Texture Paint \u2192 Text\u00fara fest\u00e9s Shading \u2192 Anyagok l\u00e9trehoz\u00e1sa (csom\u00f3pont alap\u00fa) Animation \u2192 Anim\u00e1ci\u00f3 szerkeszt\u0151 \u00fczemm\u00f3d Rendering \u2192 Renderek megtekint\u00e9se Compositing \u2192 2D \u00e9s 3D \u00f6tv\u00f6z\u00e9se Scripting \u2192 Python-os programoz\u00e1si fel\u00fclet","title":"\u00dczemm\u00f3dok v\u00e1lt\u00e1sa (Workspace-ek)"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#viewport-nezet-modjai","text":"A viewport n\u00e9zetek k\u00f6zt a Z gyorsgomb seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel lehet v\u00e1ltani. ) Wireframe \u2013 dr\u00f3tv\u00e1zas n\u00e9zet Solid \u2013 munka n\u00e9zet MatCap \u2192 jobban l\u00e1that\u00f3v\u00e1 teszi bizonyos r\u00e9szeit Cavity \u2192 \u00e9lek kiemel\u00e9se Shadow \u2192 \u00e1rny\u00e9kok Shadeless \u2192 \u00e1rnyal\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl l\u00e1tsz\u00f3djon a text\u00fara LookDev \u2013 EEVEE engine alatt - PBR anyagokat mutat Rendered \u2013 Render n\u00e9zet render engine v\u00e1lt\u00e1s EEVEE \u2013 gyorsabb Cycles \u2013 fotorealisztikusabb, picit lassabb GPU bekapcsol\u00e1sa Opcion\u00e1lis be\u00e1ll\u00edt\u00e1s \u2192 kijel\u00f6lt objektum k\u00f6r\u00fcli forgat\u00e1s bekapcsol\u00e1sa/kikapcsol\u00e1sa Edit \u2192 Preferences \u2192 Navigation \u2192 Orbit Around Selection","title":"Viewport n\u00e9zet m\u00f3djai"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#viewport-iranyitasa","text":"Ennek a fejezetnek ez az egyik legfontosabb r\u00e9sze, ezt elengedhetetlen tudni a tov\u00e1bbiakban! Objektum kijel\u00f6l\u00e9se \u2192 Bal eg\u00e9rgomb N\u00e9zet forgat\u00e1sa \u2192 K\u00f6z\u00e9ps\u0151 eg\u00e9rgomb / gizm\u00f3val N\u00e9zet oldalaztat\u00e1sa ( pan ) \u2192 Shift + K\u00f6z\u00e9ps\u0151 eg\u00e9rgomb Zoomol\u00e1s/nagy\u00edt\u00e1s \u2192 K\u00f6z\u00e9ps\u0151 eg\u00e9rgomb g\u00f6rget\u00e9se N\u00e9zet \u00e1t\u00e1ll\u00edt\u00e1sa a kijel\u00f6lt objektumra \u2192 NUM DEL warning (JEGYEZDMEG: ha gyan\u00fasan nem megy a zoom, vagy elveszt\u00e9l a jelenetben, akkor hasznos!) Perspektivikus / Ortografikus \u00fczemm\u00f3d k\u00f6zti v\u00e1lt\u00e1s \u2192 NUM 5 Oldals\u00f3 n\u00e9zetek k\u00f6zti v\u00e1lt\u00e1s \u2192 Alt + K\u00f6z\u00e9ps\u0151 eg\u00e9rgombbal n\u00e9zet forgat\u00e1sa El\u00f6ln\u00e9zet \u2192 NUM 1 Jobboldali n\u00e9zet \u2192 NUM 3 Fel\u00fcln\u00e9zet \u2192 NUM 7 Auto Perspective kikapcsol\u00e1sa: Edit \u2192 Preferences \u2192 Navigation \u2192 Auto Perspective (ezt nagyon \u00e9rdemes kikapcsolni!) Quad View (fix\u00e1lt el\u0151l-oldalt-fel\u00fcl \u00e9s 3d n\u00e9zet) \u2192 Alt + Ctrl + Q","title":"Viewport ir\u00e1ny\u00edt\u00e1sa"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#transzformaciok","text":"Toolbar eszk\u00f6z\u00f6kkel Grab \u2013 Mozgat\u00e1s - gizm\u00f3kra nyomva \u2192 tengelyeken mozgat\u00e1s - kis lapra nyomva \u2192 s\u00edkban mozgat\u00e1s Rotate \u2013 Forgat\u00e1s - gizm\u00f3kkal \u2192 adott tengely k\u00f6r\u00fcl - feh\u00e9r \u2192 n\u00e9z\u0151pontb\u00f3l \u00e1td\u00f6g\u00f6tt tengely k\u00f6r\u00fcl Scale / Cage \u2013 \u00c1tm\u00e9retez\u00e9s / Ketreccel ny\u00fajt\u00e1s Transzform gizm\u00f3 \u2192 egyszerre a 3 transzform\u00e1ci\u00f3hoz Gyorsbillenty\u0171kkel minden transzform\u00e1ci\u00f3ra M\u0171velet visszavon\u00e1sa \u2192 Jobb eg\u00e9rgomb M\u0171velet elfogad\u00e1sa \u2192 Bal eg\u00e9rgomb Shift -et nyomva lassabban lehet mozgatni ( tengelyre korl\u00e1toz\u00e1s m\u00e1sik m\u00f3dja )): G ut\u00e1n k\u00f6z\u00e9ps\u0151 eg\u00e9rgomb bal ir\u00e1ny v\u00e1laszt\u00e1sa Lok\u00e1lis tengely ment\u00e9n val\u00f3 transzform\u00e1l\u00e1s lok\u00e1lis tengelyekre v\u00e1lt\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl G + Z + Z \u2192 k\u00e9tszer nyomva a k\u00edv\u00e1nt tengelyt \u2192 t\u00e1rgy lok\u00e1lis tengely\u00e9n mozog S + Shift + Z + Z \u2192 lok\u00e1lis tengely ment\u00e9n ny\u00fajt\u00e1s Grab \u2013 G \u2013 Mozgat\u00e1s X vagy Y vagy Z \u2192 csak az adott tengelyen Shift + X vagy Shift + Y vagy Shift + Z \u2192 mozgat\u00e1s az adott tengely kiz\u00e1r\u00e1s\u00e1val (s\u00edkban mozgat\u00e1s) Rotate \u2013 R \u2013 Forgat\u00e1s alapeset \u2192 n\u00e9z\u0151pontb\u00f3l \u00e1td\u00f6f\u00f6tt tengely k\u00f6r\u00fcl X vagy Y vagy Z \u2192 adott tengely k\u00f6r\u00fcl szabad forgat\u00e1s R + R Scale \u2013 S \u2013 \u00c1tm\u00e9retez\u00e9s X vagy Y vagy Z \u2192 adott tengely k\u00f6r\u00fcl Shift + X/Y/Z \u2192 \u00e1tm\u00e9retez\u00e9s az adott tengely kiz\u00e1r\u00e1s\u00e1val (s\u00edkban ny\u00fajt\u00e1s)","title":"Transzform\u00e1ci\u00f3k"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#koordinatarendszerek","text":"Glob\u00e1lis - vil\u00e1g koordin\u00e1tarendszer Lok\u00e1lis - lok\u00e1lis , az objektumra vonatkoz\u00f3 koordin\u00e1ta rendszer","title":"Koordin\u00e1tarendszerek"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#objektum-torlese","text":"Delete \u2013 kijel\u00f6lt objektum t\u00f6rl\u00e9se \u2013 Delete vagy X","title":"Objektum t\u00f6rl\u00e9se"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#haladoknak","text":"","title":"Halad\u00f3knak"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#transzformaciok-resetelese-n-panel-n","text":"Transzform\u00e1ci\u00f3k men\u00fcpont Location , Rotation , Scale (objektum eredeti hely\u00e9hez viszony\u00edtott) (minden \u00e9rt\u00e9ket v\u00e1lt\u00f3 fel\u00fcletre m\u0171k\u00f6d\u0151 parancsok) Mez\u0151 alap\u00e9rt\u00e9kre \u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u2192 felett\u00fck Backspace -t nyomva T\u00f6bb \u00e9rt\u00e9ks\u00e1v kijel\u00f6l\u00e9se \u2192 Shift -el","title":"Transzform\u00e1ci\u00f3k resetel\u00e9se \u2192 N-Panel N"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#transzformacios-ertekek-elfogadasa","text":"Apply \u2013 \u00c9rt\u00e9kek elfogad\u00e1sa \u2013 Ctrl+A \u2192 innent\u0151l ez sz\u00e1m\u00edt alapnak (ide ugrunk vissza, ha resetelj\u00fck a transzform\u00e1ci\u00f3kat) Location \u2013 poz\u00edci\u00f3 elfogad\u00e1sa Rotation \u2013 elforgatotts\u00e1g elfogad\u00e1sa Scale \u2013 \u00e1tm\u00e9retezetts\u00e9g elfogad\u00e1sa All Transforms \u2013 mindegyik elfogad\u00e1sa","title":"Transzform\u00e1ci\u00f3s \u00e9rt\u00e9kek elfogad\u00e1sa"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#transzformaciok-resetelese-gyorsgombbal","text":"Clear Location \u2013 poz\u00edci\u00f3 alap\u00e9rt\u00e9kre \u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u2013 Alt + G Clear Rotation \u2013 forgatotts\u00e1g alap\u00e9rt\u00e9kre \u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u2013 Alt + R Clear Scale \u2013 \u00e1tm\u00e9retezetts\u00e9g alap\u00e9rt\u00e9kre \u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u2013 Alt + S","title":"Transzform\u00e1ci\u00f3k resetel\u00e9se gyorsgombbal"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#tippek","text":"Pie Men\u00fck T\u00f6bb olyan gyorsgomb is van, amire egy ehhez hasonl\u00f3 v\u00e1laszt\u00f3s men\u00fc ugrik fel: Az ilyen fajta men\u00fckn\u00e9l ha a men\u00fct el\u0151hoz\u00f3 gombot (pl Z ) gyorsan nyomj\u00e1tok le \u00e9s engeditek fel, akkor megjelenve marad a men\u00fc, \u00e9s csak \u00fagy tudtok v\u00e1lasztani, ha r\u00e1kattintotok bal eg\u00e9rgomb bal a k\u00edv\u00e1nt men\u00fcpontra. Azonban, ha hosszabban nyomva tartj\u00e1tok a men\u00fct el\u0151hoz\u00f3 gombot, \u00e9s m\u00e9g k\u00f6zben r\u00e1viszitek valamelyik opci\u00f3ra az egereteket, majd felengeditek a gyorsgombot, akkor ki is v\u00e1laszt\u00f3dik az adott men\u00fcpont. Ez egy gyors m\u00f3dja a v\u00e1laszt\u00e1snak, ha m\u00e1r fejb\u0151l tudja az ember, hogy melyik men\u00fcpont merre van. Ha m\u00e9gsem akartok men\u00fcpontot v\u00e1lasztani, akkor a jobb eg\u00e9rgomb megnyom\u00e1s\u00e1val r\u00f6gt\u00f6n ki tudtok l\u00e9pni a pie men\u00fcb\u0151l. Pr\u00f3b\u00e1lj\u00e1tok ki a k\u00e9t verzi\u00f3t!","title":"Tippek"},{"location":"3d/tutorial/interface/1/#feladatok","text":"K\u00e9sz\u00edts el, az al\u00e1bbiakhoz hasonl\u00f3 egyszer\u0171 primit\u00edv objektumokb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 k\u00e9peket. Ehhez el\u00e9g annyi plusz tud\u00e1s, hogy \u00faj objektumot a Shift + A gyorsgombra felny\u00edl\u00f3 men\u00fc Mesh almen\u00fcje al\u00f3l tudsz a jelenetedhez adni. Mozgasd, forgasd \u00e9s m\u00e9retezd a primit\u00edveket, hogy megfelel\u0151 k\u00e9pet kapj, \u00e9s a tanult m\u00f3don j\u00e1rd k\u00f6rbe a jelenetet! \u00c1ltal\u00e1ban nem c\u00e9lszer\u0171 \u00e9s nem is lehets\u00e9ges mindent k\u00fcl\u00f6n primit\u00edvekb\u0151l \u00f6sszerakni, de sokszor j\u00f3 kiindul\u00e1si alapot biztos\u00edtanak nek\u00fcnk a primit\u00edv objektumok. A k\u00f6vetkez\u0151 r\u00e9szekben m\u00e1r megismerked\u00fcnk a szerkeszt\u00e9si \u00fczemm\u00f3ddal, hogy saj\u00e1t \"\u00e9p\u00edt\u0151elemeket\" k\u00e9sz\u00edthess\u00fcnk. A fentebbi kis k\u00e9pek elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9nek c\u00e9lja ink\u00e1bb az alap gyorsgombok sz\u00f3rakoztat\u00f3 begyakoroltat\u00e1sa volt.","title":"Feladatok"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/","tags":["3d","blender","tutorial"],"text":"Interf\u00e9sz - 2. r\u00e9sz \u00b6 Friss tartalom Ez a tartalom a Blender 2.8-as vagy ann\u00e1l frissebb verzi\u00f3j\u00e1hoz k\u00e9sz\u00fclt! A lecke hossza 58 percnyi vide\u00f3 + gyakorl\u00e1s \u00e9s feladatok ~2.5 \u00f3ra \u00b6 Ez az oktat\u00f3anyag Ferenczi R\u00f3bert Magyar Blender 2.8 Tutorial sorozat\u00e1nak els\u0151 r\u00e9sze alapj\u00e1n k\u00e9sz\u00fclt, azt kieg\u00e9sz\u00edtve a k\u00f6nnyebb kereshet\u0151s\u00e9get seg\u00edt\u0151 linkekkel, a gyorsgombok gy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9vel \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny feladattal. Ha a leck\u00e9vel kapcsolatban b\u00e1rmi k\u00e9rd\u00e9sed vagy \u00e9szrev\u00e9teled lenne, \u00edrj a daniel.hegedus@schdesign.hu email c\u00edmre, valamint ne felejtsd el like-olni a YouTube vide\u00f3t! Tartalomjegyz\u00e9k \u00b6 Jegyzet a vide\u00f3 alapj\u00e1n \u00daj objektumok hozz\u00e1ad\u00e1sa A transzform\u00e1ci\u00f3k k\u00f6z\u00e9ppontja (Pivot point) Pivot pont \u00e1thelyez\u00e9se Duplik\u00e1l\u00e1s Kijel\u00f6l\u00e9si lehet\u0151s\u00e9gek Modellez\u00e9s - Edit mode Szerkeszt\u00e9s m\u00f3db\u00f3l t\u00f6bb objektumra bont\u00e1s 3D kurzor helyzetnek v\u00e1ltoztat\u00e1sa Bevel, Smooth shading \u00e9s p\u00e1r kijel\u00f6l\u00e9si m\u00f3d K\u00e9s eszk\u00f6z, pontok \u00f6sszek\u00f6t\u00e9se a fel\u00fclet \u00e1tv\u00e1g\u00e1s\u00e1val Kamera lerak\u00e1sa Tippek Feladatok Jegyzet a vide\u00f3 alapj\u00e1n \u00b6 1; \u00daj objektumok hozz\u00e1ad\u00e1sa \u00b6 gyorsgombja: Shift + A fent is megtal\u00e1lhat\u00f3 \u2192 Add men\u00fcpont \u00faj objektum mindig a 3D kurzor ban j\u00f6n l\u00e9tre 3D kurzor \u00e1thelyez\u00e9se \u2192 Shift + Jobb eg\u00e9rgomb 3D kurzor k\u00f6z\u00e9ppontba ugrat\u00e1sa \u2192 Shift + C 2; A transzform\u00e1ci\u00f3k k\u00f6z\u00e9ppontja = Pivot point \u00b6 Pivot pont \u2192 kis s\u00e1rga p\u00f6tty, minden transzform\u00e1ci\u00f3 erre vonatkozik Transzform\u00e1ci\u00f3s pont megv\u00e1ltoztat\u00e1sa 3D Cursor \u2192 3D kurzor k\u00f6r\u00fcli transzform\u00e1ci\u00f3k Individual Origins \u2192 Minden kijel\u00f6lt objektum saj\u00e1t pivot-ja k\u00f6r\u00fcli transzform\u00e1ci\u00f3k Median Point \u2192 Kijel\u00f6lt objektumok k\u00f6z\u00e9ppontjainak \u00e1tlaga k\u00f6r\u00fcli transzform\u00e1ci\u00f3k Active Element \u2192 Akt\u00edv kijel\u00f6lt objektum (ami vil\u00e1gosabb s\u00e1rg\u00e1bb) k\u00f6r\u00fcli transzform\u00e1ci\u00f3k 3; Pivot pont \u00e1thelyez\u00e9se \u00b6 Join : kijel\u00f6lt objektumok \u00f6sszeolvaszt\u00e1s a egy objektumm\u00e1 \u2192 Ctrl + J Fontos megjegyezni, hogy az akt\u00edv objektum pivot pontj\u00e1t fogja \u00f6r\u00f6k\u00f6lni az egybeolvasztott objektum! Set Origin : Pivot point \u00e1thelyez\u00e9se \u2192 Jobb eg\u00e9rgomb \u2192 Set Origin Geometry to Origin \u2192 Az objektum minden r\u00e9sz\u00e9t eltolja \u00fagy, hogy a pivot pont a geometria \u00e1tlagolt k\u00f6zep\u00e9re ker\u00fclj\u00f6n Origin to Geometry \u2192 Pivot point \u00e1thelyez\u00e9se a geometria \u00e1tlagolt k\u00f6zep\u00e9be Origin to 3D Cursor \u2192 Pivot point \u00e1thelyez\u00e9se a 3D kurzor poz\u00edci\u00f3j\u00e1ba 5; Duplik\u00e1l\u00e1s \u00b6 Duplicate : megkett\u0151z\u00e9s \u2192 Shift + D ezzel egy teljesen f\u00fcggetlen m\u00e1solatot hozunk l\u00e9tre **Edit m\u00f3d**ba ( szerkeszt\u0151 m\u00f3d ) v\u00e1lt\u00e1s \u2192 Tab ha t\u00f6bb objektumunk is ki van jel\u00f6lve, az \u00f6sszes egy\u00fctt szerkeszthet\u0151 Duplicate Linked \u2192 Alt + D ezzel egy linkelt p\u00e9ld\u00e1nyt hozhatunk l\u00e9tre, ekkor b\u00e1rmelyik p\u00e9ld\u00e1nyon edit m\u00f3dban val\u00f3 v\u00e1ltoztat\u00e1s, az \u00f6sszes t\u00f6bbin is \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl! viszont Object m\u00f3dban rendelkezhetnek m\u00e1s param\u00e9terrel, pl m\u00e1s m\u00e9ret, orient\u00e1ci\u00f3 vagy poz\u00edci\u00f3 7; Kijel\u00f6l\u00e9si lehet\u0151s\u00e9gek \u00b6 Select All : Minden kijel\u00f6l\u00e9se \u2192 A Deselect All : Minden kijel\u00f6l\u00e9s megsz\u00fcntet\u00e9se \u2192 Alt + A (vagy A dupl\u00e1n lenyomva) Shift + Bal eg\u00e9rgomb \u2192 ennek picit \u00f6sszetettebb a m\u0171k\u00f6d\u00e9se: Ha olyan objektumra nyomsz, ami m\u00e9g nincs kijel\u00f6lve, akkor az hozz\u00e1ad\u00f3dik a kijel\u00f6l\u00e9shez Ha olyan objektumra nyomsz, ami ki van jel\u00f6lve, de nem akt\u00edv (s\u00f6t\u00e9tebb s\u00e1rga k\u00f6rvonal), akkor az akt\u00edvv\u00e1 tev\u0151dik (vil\u00e1gosabb s\u00e1rga k\u00f6rvonal) Ha olyan objektumra nyomsz, ami akt\u00edv (vil\u00e1gosabb s\u00e1rga k\u00f6rvonal), akkor az kijel\u00f6letlenn\u00e9 tev\u0151dik Egy\u00e9b kijel\u00f6l\u00e9si m\u00f3dok \u2192 picit hosszabban nyomva a toolbar kijel\u00f6l\u00e9s ikonj\u00e1n Select Box - Doboz kijel\u00f6l\u00e9s \u2192 B *Bal eg\u00e9rgomb*bal nyomva \u2192 hozz\u00e1ad a kijel\u00f6l\u00e9shez *K\u00f6z\u00e9ps\u0151 eg\u00e9rgomb*bal nyomva \u2192 elvesz a kijel\u00f6l\u00e9sb\u0151l *Jobb eg\u00e9rgomb*bal \u2192 kil\u00e9p\u00fcnk a m\u00f3db\u00f3l Select Circle - Ecset szer\u0171 kijel\u00f6l\u00e9s \u2192 C M\u00e9rete az eg\u00e9rg\u00f6rg\u0151vel \u00e1ll\u00edthat\u00f3 *Bal eg\u00e9rgomb*bal nyomva \u2192 hozz\u00e1ad a kijel\u00f6l\u00e9shez *K\u00f6z\u00e9ps\u0151 eg\u00e9rgomb*bal nyomva \u2192 elvesz a kijel\u00f6l\u00e9sb\u0151l *Jobb eg\u00e9rgomb*bal \u2192 kil\u00e9p\u00fcnk a m\u00f3db\u00f3l FONTOS: k\u00f6zben nem tudunk a n\u00e9zeten v\u00e1ltoztatni! Select Lasso - Lassz\u00f3 szer\u0171 kijel\u00f6l\u00e9s \u2192 Ctrl + Jobb eg\u00e9rgomb *Ctrl + Shift + Jobb eg\u00e9rgomb*bal tudunk lassz\u00f3val kijel\u00f6letlenn\u00e9 tenni 8; Modellez\u00e9s - Edit mode \u00b6 Szerkeszt\u00e9si m\u00f3dba l\u00e9p\u00e9s \u2192 Tab (vagy a fenti leny\u00edl\u00f3 men\u00fcb\u0151l) Kijel\u00f6l\u00e9si m\u00f3dok Vertex select - pont kijel\u00f6l\u0151 m\u00f3d \u2192 1 Edge select - \u00e9l kijel\u00f6l\u0151 m\u00f3d \u2192 2 Face select - oldallap kijel\u00f6l\u0151 m\u00f3d \u2192 3 Extrude : kih\u00faz\u00e1s (pontra \u00e9lre \u00e9s lapra is egyar\u00e1nt m\u0171k\u00f6dik) \u2192 E Ha enn\u00e9l az eszk\u00f6zn\u00e9l *Jobb eg\u00e9rgomb*ot nyomunk, akkor is v\u00e9grehajt\u00f3dik az extrud\u00e1l\u00e1s, csak a kiextrud\u00e1lt r\u00e9sz visszaugrik arra a helyre, ahonnan extrud\u00e1ltuk! Minden alapvet\u0151 transzform\u00e1ci\u00f3, amit az el\u0151z\u0151 r\u00e9szben tanultunk ( G , R , S ), az szerkeszt\u0151 m\u00f3dban is ugyan\u00fagy m\u0171k\u00f6dik! Minden szerkeszt\u00e9si eszk\u00f6zre igaz, hogy az eszk\u00f6z hat\u00e1s\u00e1nak v\u00e9gleges\u00edt\u00e9se Bal eg\u00e9rgomb*bra t\u00f6rt\u00e9nik, m\u00edg a *Jobb eg\u00e9rgomb hat\u00e1s\u00e1ra \u00e1ltal\u00e1ban kil\u00e9p\u00fcnk az adott eszk\u00f6z haszn\u00e1lat\u00e1b\u00f3l. kijel\u00f6lt r\u00e9szek k\u00f6zt \u00faj Face vagy Edge l\u00e9trehoz\u00e1sa \u2192 F Inset : kijel\u00f6lt Face-en bel\u00fcli \u00fajabb face l\u00e9trehoz\u00e1sa \u2192 I Fontos: figyelj\u00fcnk, hogy ne csavarodjon \u00e1t mag\u00e1n a fel\u00fclet! Duplicate : kijel\u00f6lt Vertex/Edge/Face megk\u00e9tszerez\u00e9se \u2192 Shift + D Kijel\u00f6lt pontok \u00f6sszek\u00f6t\u00e9se \u00e9llel, az oldallap f\u00e9lbev\u00e1g\u00e1s\u00e1val \u2192 J Pontok egy s\u00edkba hoz\u00e1s\u00e1nak egyszer\u0171 m\u00f3dja: nyomjuk \u00f6ssze \u0151ket az adott tengely ment\u00e9n pl.: S + X + 0 , fontos: Median Point legyen bekapcsolva, hogy a kett\u0151j\u00fck k\u00f6z\u00f6s k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1hoz k\u00e9pest t\u00f6rt\u00e9njen az \u00f6sszenyom\u00e1s h\u00e1tr\u00e1ny: csak X, Y vagy Z tengellyel p\u00e1rhozamos dolgokra m\u0171k\u00f6dik Subdivide : \u00fajabb pontot hoz l\u00e9tre a k\u00e9t pont k\u00f6z\u00f6tt (amik egy \u00e9len vannak) Face-ek feldarabol\u00e1s\u00e1ra is ez a funkci\u00f3 szolg\u00e1l 9; Szerkeszt\u00e9s m\u00f3db\u00f3l t\u00f6bb objektumra bont\u00e1s \u00b6 Separate : mesh darabokra bont\u00e1sa \u2192 P Selection \u2192 a kijel\u00f6ltb\u0151l k\u00e9sz\u00edt k\u00fcl\u00f6n objektumot By Loose Parts \u2192 az egybef\u00fcgg\u0151 ter\u00fcleteket szedi k\u00fcl\u00f6n objektumra 10; 3D kurzor helyzet\u00e9nek v\u00e1ltoztat\u00e1sa \u00b6 Shift + S (edit m\u00f3dban \u00e9s objektum m\u00f3dban is m\u0171k\u00f6dik) Cursor to Selected \u2192 a kijel\u00f6lt poz\u00edci\u00f3 k\u00f6zep\u00e9re ugrik a kurzor 11; Bevel, Smooth shading \u00e9s p\u00e1r kijel\u00f6l\u00e9si m\u00f3d \u00b6 Bevel : kijel\u00f6lt sarok lekerek\u00edt\u00e9se \u2192 Ctrl + B a g\u00f6rg\u0151 g\u00f6rget\u00e9s\u00e9vel \u00e1ll\u00edthat\u00f3, hogy h\u00e1ny darabra darabol\u00f3djon Sz\u00f6gletes \u00e1rnyal\u00e1s : Jobb eg\u00e9rgomb \u2192 Shade Flat Lesim\u00edtott \u00e1rnyal\u00e1s : Jobb eg\u00e9rgomb \u2192 Shade Smooth Auto Smooth bekapcsol\u00e1sa: automatikusan lesim\u00edtja az adott sz\u00f6gn\u00e9l \u00e9lesebb t\u00f6r\u00e9seket Properties \u2192 Object Data \u2192 Normals \u2192 Auto Smooth FONTOS: csak akkor m\u0171k\u00f6dik, ha az objektum Shade Smooth -ra van \u00e1ll\u00edtva Kijel\u00f6lt r\u00e9szt\u0151l a k\u00f6vetkez\u0151 kijel\u00f6ltig kijel\u00f6l\u00e9s \u2192 Ctrl + Bal eg\u00e9rgomb Loop kijel\u00f6l\u00e9se \u2192 Alt + Bal eg\u00e9rgomb 12; K\u00e9s eszk\u00f6z, pontok \u00f6sszek\u00f6t\u00e9se a fel\u00fclet \u00e1tv\u00e1g\u00e1s\u00e1val \u00b6 Knife \u2192 K pontokat tudunk letenni, ha Enter -t nyomunk, v\u00e9grehajt\u00e1sra ker\u00fcl a v\u00e1g\u00e1s \u00c9l l\u00e9trehoz\u00e1sa pontok k\u00f6zt \u00fagy, hogy az ott lev\u0151 oldallap is f\u00e9lbev\u00e1g\u00f3dik \u2192 J 13; Kamera lerak\u00e1sa \u00b6 automatikusan mindig kiugrunk a n\u00e9zet forgat\u00e1s\u00e1val a kameran\u00e9zetb\u0151l N-panel \u2192 View Lock \u2192 Lock Camera to View : ha ezt kipip\u00e1ljuk, akkor a kamer\u00e1ba l\u00e9pve a n\u00e9zet forgat\u00e1s\u00e1val a kamer\u00e1t is forgatjuk Tippek \u00b6 Ablak fullscreen-be \u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u2192 Ctrl + Space az ablak felett Figyelj\u00e9tek meg, hogy sok funkci\u00f3 haszn\u00e1latakor a bal als\u00f3 sarokban ideiglenesen megjelenik egy lenyithat\u00f3 ablak. Ebben az adott funkci\u00f3ra vonatkoz\u00f3 be\u00e1ll\u00edt\u00e1si lehet\u0151s\u00e9gek vannak, jellemz\u0151en p\u00e9ld\u00e1ul olyanok, amiket a funkci\u00f3 v\u00e9gleges\u00edt\u00e9se k\u00f6zben a g\u00f6rg\u0151vel tudtatok \u00e1ll\u00edtani. Sokszor hasznos lehet ez a kis ablak, ha m\u00f3dos\u00edtani szeretn\u00e9tek az utols\u00f3 m\u0171veletetek param\u00e9terein, DE ez az ablak elt\u0171nik, ha k\u00f6vetkez\u0151 eszk\u00f6zt haszn\u00e1ltok (azaz m\u00e1r egy objektum mozgat\u00e1s\u00e1val is elvesztj\u00fck ezt). Feladatok \u00b6 Ehhez a leck\u00e9hez 2 er\u0151sen elk\u00fcl\u00f6n\u00fcl\u0151 kateg\u00f3ri\u00e1ba tartoz\u00f3 feladatot mutatn\u00e9k. Az egyik a Low poly modellez\u00e9sbe pillantana bele, a m\u00e1sik pedig a blueprint azaz tervrajz alapj\u00e1n val\u00f3, pontoss\u00e1gra t\u00f6reked\u0151s modellez\u00e9sre lesz egy kis p\u00e9lda. Low poly modellez\u00e9s Hogy e lowpoly modellezett alkot\u00e1sotok jobban n\u00e9zzen ki, n\u00e9zz\u00e9tek meg ezt a r\u00f6vid \u00f6sszefoglal\u00e1st a material-ok alap haszn\u00e1lat\u00e1r\u00f3l m\u00e9g felt\u00f6lt\u00e9s alatt A blueprint alapj\u00e1n t\u00f6rt\u00e9n\u0151 modellez\u00e9shez meg az al\u00e1bbi vide\u00f3t n\u00e9zz\u00e9tek meg: m\u00e9g felt\u00f6lt\u00e9s alatt","title":"2. r\u00e9sz"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/#interfesz-2-resz","text":"Friss tartalom Ez a tartalom a Blender 2.8-as vagy ann\u00e1l frissebb verzi\u00f3j\u00e1hoz k\u00e9sz\u00fclt!","title":"Interf\u00e9sz - 2. r\u00e9sz"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/#a-lecke-hossza-58-percnyi-video-gyakorlas-es-feladatok-25-ora","text":"Ez az oktat\u00f3anyag Ferenczi R\u00f3bert Magyar Blender 2.8 Tutorial sorozat\u00e1nak els\u0151 r\u00e9sze alapj\u00e1n k\u00e9sz\u00fclt, azt kieg\u00e9sz\u00edtve a k\u00f6nnyebb kereshet\u0151s\u00e9get seg\u00edt\u0151 linkekkel, a gyorsgombok gy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9vel \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny feladattal. Ha a leck\u00e9vel kapcsolatban b\u00e1rmi k\u00e9rd\u00e9sed vagy \u00e9szrev\u00e9teled lenne, \u00edrj a daniel.hegedus@schdesign.hu email c\u00edmre, valamint ne felejtsd el like-olni a YouTube vide\u00f3t!","title":"A lecke hossza 58 percnyi vide\u00f3 + gyakorl\u00e1s \u00e9s feladatok ~2.5 \u00f3ra"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/#tartalomjegyzek","text":"Jegyzet a vide\u00f3 alapj\u00e1n \u00daj objektumok hozz\u00e1ad\u00e1sa A transzform\u00e1ci\u00f3k k\u00f6z\u00e9ppontja (Pivot point) Pivot pont \u00e1thelyez\u00e9se Duplik\u00e1l\u00e1s Kijel\u00f6l\u00e9si lehet\u0151s\u00e9gek Modellez\u00e9s - Edit mode Szerkeszt\u00e9s m\u00f3db\u00f3l t\u00f6bb objektumra bont\u00e1s 3D kurzor helyzetnek v\u00e1ltoztat\u00e1sa Bevel, Smooth shading \u00e9s p\u00e1r kijel\u00f6l\u00e9si m\u00f3d K\u00e9s eszk\u00f6z, pontok \u00f6sszek\u00f6t\u00e9se a fel\u00fclet \u00e1tv\u00e1g\u00e1s\u00e1val Kamera lerak\u00e1sa Tippek Feladatok","title":"Tartalomjegyz\u00e9k"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/#jegyzet-a-video-alapjan","text":"","title":"Jegyzet a vide\u00f3 alapj\u00e1n"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/#1-uj-objektumok-hozzaadasa","text":"gyorsgombja: Shift + A fent is megtal\u00e1lhat\u00f3 \u2192 Add men\u00fcpont \u00faj objektum mindig a 3D kurzor ban j\u00f6n l\u00e9tre 3D kurzor \u00e1thelyez\u00e9se \u2192 Shift + Jobb eg\u00e9rgomb 3D kurzor k\u00f6z\u00e9ppontba ugrat\u00e1sa \u2192 Shift + C","title":"1; \u00daj objektumok hozz\u00e1ad\u00e1sa"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/#2-a-transzformaciok-kozeppontja-pivot-point","text":"Pivot pont \u2192 kis s\u00e1rga p\u00f6tty, minden transzform\u00e1ci\u00f3 erre vonatkozik Transzform\u00e1ci\u00f3s pont megv\u00e1ltoztat\u00e1sa 3D Cursor \u2192 3D kurzor k\u00f6r\u00fcli transzform\u00e1ci\u00f3k Individual Origins \u2192 Minden kijel\u00f6lt objektum saj\u00e1t pivot-ja k\u00f6r\u00fcli transzform\u00e1ci\u00f3k Median Point \u2192 Kijel\u00f6lt objektumok k\u00f6z\u00e9ppontjainak \u00e1tlaga k\u00f6r\u00fcli transzform\u00e1ci\u00f3k Active Element \u2192 Akt\u00edv kijel\u00f6lt objektum (ami vil\u00e1gosabb s\u00e1rg\u00e1bb) k\u00f6r\u00fcli transzform\u00e1ci\u00f3k","title":"2; A transzform\u00e1ci\u00f3k k\u00f6z\u00e9ppontja = Pivot point"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/#3-pivot-pont-athelyezese","text":"Join : kijel\u00f6lt objektumok \u00f6sszeolvaszt\u00e1s a egy objektumm\u00e1 \u2192 Ctrl + J Fontos megjegyezni, hogy az akt\u00edv objektum pivot pontj\u00e1t fogja \u00f6r\u00f6k\u00f6lni az egybeolvasztott objektum! Set Origin : Pivot point \u00e1thelyez\u00e9se \u2192 Jobb eg\u00e9rgomb \u2192 Set Origin Geometry to Origin \u2192 Az objektum minden r\u00e9sz\u00e9t eltolja \u00fagy, hogy a pivot pont a geometria \u00e1tlagolt k\u00f6zep\u00e9re ker\u00fclj\u00f6n Origin to Geometry \u2192 Pivot point \u00e1thelyez\u00e9se a geometria \u00e1tlagolt k\u00f6zep\u00e9be Origin to 3D Cursor \u2192 Pivot point \u00e1thelyez\u00e9se a 3D kurzor poz\u00edci\u00f3j\u00e1ba","title":"3; Pivot pont \u00e1thelyez\u00e9se"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/#5-duplikalas","text":"Duplicate : megkett\u0151z\u00e9s \u2192 Shift + D ezzel egy teljesen f\u00fcggetlen m\u00e1solatot hozunk l\u00e9tre **Edit m\u00f3d**ba ( szerkeszt\u0151 m\u00f3d ) v\u00e1lt\u00e1s \u2192 Tab ha t\u00f6bb objektumunk is ki van jel\u00f6lve, az \u00f6sszes egy\u00fctt szerkeszthet\u0151 Duplicate Linked \u2192 Alt + D ezzel egy linkelt p\u00e9ld\u00e1nyt hozhatunk l\u00e9tre, ekkor b\u00e1rmelyik p\u00e9ld\u00e1nyon edit m\u00f3dban val\u00f3 v\u00e1ltoztat\u00e1s, az \u00f6sszes t\u00f6bbin is \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl! viszont Object m\u00f3dban rendelkezhetnek m\u00e1s param\u00e9terrel, pl m\u00e1s m\u00e9ret, orient\u00e1ci\u00f3 vagy poz\u00edci\u00f3","title":"5; Duplik\u00e1l\u00e1s"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/#7-kijelolesi-lehetosegek","text":"Select All : Minden kijel\u00f6l\u00e9se \u2192 A Deselect All : Minden kijel\u00f6l\u00e9s megsz\u00fcntet\u00e9se \u2192 Alt + A (vagy A dupl\u00e1n lenyomva) Shift + Bal eg\u00e9rgomb \u2192 ennek picit \u00f6sszetettebb a m\u0171k\u00f6d\u00e9se: Ha olyan objektumra nyomsz, ami m\u00e9g nincs kijel\u00f6lve, akkor az hozz\u00e1ad\u00f3dik a kijel\u00f6l\u00e9shez Ha olyan objektumra nyomsz, ami ki van jel\u00f6lve, de nem akt\u00edv (s\u00f6t\u00e9tebb s\u00e1rga k\u00f6rvonal), akkor az akt\u00edvv\u00e1 tev\u0151dik (vil\u00e1gosabb s\u00e1rga k\u00f6rvonal) Ha olyan objektumra nyomsz, ami akt\u00edv (vil\u00e1gosabb s\u00e1rga k\u00f6rvonal), akkor az kijel\u00f6letlenn\u00e9 tev\u0151dik Egy\u00e9b kijel\u00f6l\u00e9si m\u00f3dok \u2192 picit hosszabban nyomva a toolbar kijel\u00f6l\u00e9s ikonj\u00e1n Select Box - Doboz kijel\u00f6l\u00e9s \u2192 B *Bal eg\u00e9rgomb*bal nyomva \u2192 hozz\u00e1ad a kijel\u00f6l\u00e9shez *K\u00f6z\u00e9ps\u0151 eg\u00e9rgomb*bal nyomva \u2192 elvesz a kijel\u00f6l\u00e9sb\u0151l *Jobb eg\u00e9rgomb*bal \u2192 kil\u00e9p\u00fcnk a m\u00f3db\u00f3l Select Circle - Ecset szer\u0171 kijel\u00f6l\u00e9s \u2192 C M\u00e9rete az eg\u00e9rg\u00f6rg\u0151vel \u00e1ll\u00edthat\u00f3 *Bal eg\u00e9rgomb*bal nyomva \u2192 hozz\u00e1ad a kijel\u00f6l\u00e9shez *K\u00f6z\u00e9ps\u0151 eg\u00e9rgomb*bal nyomva \u2192 elvesz a kijel\u00f6l\u00e9sb\u0151l *Jobb eg\u00e9rgomb*bal \u2192 kil\u00e9p\u00fcnk a m\u00f3db\u00f3l FONTOS: k\u00f6zben nem tudunk a n\u00e9zeten v\u00e1ltoztatni! Select Lasso - Lassz\u00f3 szer\u0171 kijel\u00f6l\u00e9s \u2192 Ctrl + Jobb eg\u00e9rgomb *Ctrl + Shift + Jobb eg\u00e9rgomb*bal tudunk lassz\u00f3val kijel\u00f6letlenn\u00e9 tenni","title":"7; Kijel\u00f6l\u00e9si lehet\u0151s\u00e9gek"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/#8-modellezes-edit-mode","text":"Szerkeszt\u00e9si m\u00f3dba l\u00e9p\u00e9s \u2192 Tab (vagy a fenti leny\u00edl\u00f3 men\u00fcb\u0151l) Kijel\u00f6l\u00e9si m\u00f3dok Vertex select - pont kijel\u00f6l\u0151 m\u00f3d \u2192 1 Edge select - \u00e9l kijel\u00f6l\u0151 m\u00f3d \u2192 2 Face select - oldallap kijel\u00f6l\u0151 m\u00f3d \u2192 3 Extrude : kih\u00faz\u00e1s (pontra \u00e9lre \u00e9s lapra is egyar\u00e1nt m\u0171k\u00f6dik) \u2192 E Ha enn\u00e9l az eszk\u00f6zn\u00e9l *Jobb eg\u00e9rgomb*ot nyomunk, akkor is v\u00e9grehajt\u00f3dik az extrud\u00e1l\u00e1s, csak a kiextrud\u00e1lt r\u00e9sz visszaugrik arra a helyre, ahonnan extrud\u00e1ltuk! Minden alapvet\u0151 transzform\u00e1ci\u00f3, amit az el\u0151z\u0151 r\u00e9szben tanultunk ( G , R , S ), az szerkeszt\u0151 m\u00f3dban is ugyan\u00fagy m\u0171k\u00f6dik! Minden szerkeszt\u00e9si eszk\u00f6zre igaz, hogy az eszk\u00f6z hat\u00e1s\u00e1nak v\u00e9gleges\u00edt\u00e9se Bal eg\u00e9rgomb*bra t\u00f6rt\u00e9nik, m\u00edg a *Jobb eg\u00e9rgomb hat\u00e1s\u00e1ra \u00e1ltal\u00e1ban kil\u00e9p\u00fcnk az adott eszk\u00f6z haszn\u00e1lat\u00e1b\u00f3l. kijel\u00f6lt r\u00e9szek k\u00f6zt \u00faj Face vagy Edge l\u00e9trehoz\u00e1sa \u2192 F Inset : kijel\u00f6lt Face-en bel\u00fcli \u00fajabb face l\u00e9trehoz\u00e1sa \u2192 I Fontos: figyelj\u00fcnk, hogy ne csavarodjon \u00e1t mag\u00e1n a fel\u00fclet! Duplicate : kijel\u00f6lt Vertex/Edge/Face megk\u00e9tszerez\u00e9se \u2192 Shift + D Kijel\u00f6lt pontok \u00f6sszek\u00f6t\u00e9se \u00e9llel, az oldallap f\u00e9lbev\u00e1g\u00e1s\u00e1val \u2192 J Pontok egy s\u00edkba hoz\u00e1s\u00e1nak egyszer\u0171 m\u00f3dja: nyomjuk \u00f6ssze \u0151ket az adott tengely ment\u00e9n pl.: S + X + 0 , fontos: Median Point legyen bekapcsolva, hogy a kett\u0151j\u00fck k\u00f6z\u00f6s k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1hoz k\u00e9pest t\u00f6rt\u00e9njen az \u00f6sszenyom\u00e1s h\u00e1tr\u00e1ny: csak X, Y vagy Z tengellyel p\u00e1rhozamos dolgokra m\u0171k\u00f6dik Subdivide : \u00fajabb pontot hoz l\u00e9tre a k\u00e9t pont k\u00f6z\u00f6tt (amik egy \u00e9len vannak) Face-ek feldarabol\u00e1s\u00e1ra is ez a funkci\u00f3 szolg\u00e1l","title":"8; Modellez\u00e9s - Edit mode"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/#9-szerkesztes-modbol-tobb-objektumra-bontas","text":"Separate : mesh darabokra bont\u00e1sa \u2192 P Selection \u2192 a kijel\u00f6ltb\u0151l k\u00e9sz\u00edt k\u00fcl\u00f6n objektumot By Loose Parts \u2192 az egybef\u00fcgg\u0151 ter\u00fcleteket szedi k\u00fcl\u00f6n objektumra","title":"9; Szerkeszt\u00e9s m\u00f3db\u00f3l t\u00f6bb objektumra bont\u00e1s"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/#10-3d-kurzor-helyzetenek-valtoztatasa","text":"Shift + S (edit m\u00f3dban \u00e9s objektum m\u00f3dban is m\u0171k\u00f6dik) Cursor to Selected \u2192 a kijel\u00f6lt poz\u00edci\u00f3 k\u00f6zep\u00e9re ugrik a kurzor","title":"10; 3D kurzor helyzet\u00e9nek v\u00e1ltoztat\u00e1sa"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/#11-bevel-smooth-shading-es-par-kijelolesi-mod","text":"Bevel : kijel\u00f6lt sarok lekerek\u00edt\u00e9se \u2192 Ctrl + B a g\u00f6rg\u0151 g\u00f6rget\u00e9s\u00e9vel \u00e1ll\u00edthat\u00f3, hogy h\u00e1ny darabra darabol\u00f3djon Sz\u00f6gletes \u00e1rnyal\u00e1s : Jobb eg\u00e9rgomb \u2192 Shade Flat Lesim\u00edtott \u00e1rnyal\u00e1s : Jobb eg\u00e9rgomb \u2192 Shade Smooth Auto Smooth bekapcsol\u00e1sa: automatikusan lesim\u00edtja az adott sz\u00f6gn\u00e9l \u00e9lesebb t\u00f6r\u00e9seket Properties \u2192 Object Data \u2192 Normals \u2192 Auto Smooth FONTOS: csak akkor m\u0171k\u00f6dik, ha az objektum Shade Smooth -ra van \u00e1ll\u00edtva Kijel\u00f6lt r\u00e9szt\u0151l a k\u00f6vetkez\u0151 kijel\u00f6ltig kijel\u00f6l\u00e9s \u2192 Ctrl + Bal eg\u00e9rgomb Loop kijel\u00f6l\u00e9se \u2192 Alt + Bal eg\u00e9rgomb","title":"11; Bevel, Smooth shading \u00e9s p\u00e1r kijel\u00f6l\u00e9si m\u00f3d"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/#12-kes-eszkoz-pontok-osszekotese-a-felulet-atvagasaval","text":"Knife \u2192 K pontokat tudunk letenni, ha Enter -t nyomunk, v\u00e9grehajt\u00e1sra ker\u00fcl a v\u00e1g\u00e1s \u00c9l l\u00e9trehoz\u00e1sa pontok k\u00f6zt \u00fagy, hogy az ott lev\u0151 oldallap is f\u00e9lbev\u00e1g\u00f3dik \u2192 J","title":"12; K\u00e9s eszk\u00f6z, pontok \u00f6sszek\u00f6t\u00e9se a fel\u00fclet \u00e1tv\u00e1g\u00e1s\u00e1val"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/#13-kamera-lerakasa","text":"automatikusan mindig kiugrunk a n\u00e9zet forgat\u00e1s\u00e1val a kameran\u00e9zetb\u0151l N-panel \u2192 View Lock \u2192 Lock Camera to View : ha ezt kipip\u00e1ljuk, akkor a kamer\u00e1ba l\u00e9pve a n\u00e9zet forgat\u00e1s\u00e1val a kamer\u00e1t is forgatjuk","title":"13; Kamera lerak\u00e1sa"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/#tippek","text":"Ablak fullscreen-be \u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u2192 Ctrl + Space az ablak felett Figyelj\u00e9tek meg, hogy sok funkci\u00f3 haszn\u00e1latakor a bal als\u00f3 sarokban ideiglenesen megjelenik egy lenyithat\u00f3 ablak. Ebben az adott funkci\u00f3ra vonatkoz\u00f3 be\u00e1ll\u00edt\u00e1si lehet\u0151s\u00e9gek vannak, jellemz\u0151en p\u00e9ld\u00e1ul olyanok, amiket a funkci\u00f3 v\u00e9gleges\u00edt\u00e9se k\u00f6zben a g\u00f6rg\u0151vel tudtatok \u00e1ll\u00edtani. Sokszor hasznos lehet ez a kis ablak, ha m\u00f3dos\u00edtani szeretn\u00e9tek az utols\u00f3 m\u0171veletetek param\u00e9terein, DE ez az ablak elt\u0171nik, ha k\u00f6vetkez\u0151 eszk\u00f6zt haszn\u00e1ltok (azaz m\u00e1r egy objektum mozgat\u00e1s\u00e1val is elvesztj\u00fck ezt).","title":"Tippek"},{"location":"3d/tutorial/interface/2/#feladatok","text":"Ehhez a leck\u00e9hez 2 er\u0151sen elk\u00fcl\u00f6n\u00fcl\u0151 kateg\u00f3ri\u00e1ba tartoz\u00f3 feladatot mutatn\u00e9k. Az egyik a Low poly modellez\u00e9sbe pillantana bele, a m\u00e1sik pedig a blueprint azaz tervrajz alapj\u00e1n val\u00f3, pontoss\u00e1gra t\u00f6reked\u0151s modellez\u00e9sre lesz egy kis p\u00e9lda. Low poly modellez\u00e9s Hogy e lowpoly modellezett alkot\u00e1sotok jobban n\u00e9zzen ki, n\u00e9zz\u00e9tek meg ezt a r\u00f6vid \u00f6sszefoglal\u00e1st a material-ok alap haszn\u00e1lat\u00e1r\u00f3l m\u00e9g felt\u00f6lt\u00e9s alatt A blueprint alapj\u00e1n t\u00f6rt\u00e9n\u0151 modellez\u00e9shez meg az al\u00e1bbi vide\u00f3t n\u00e9zz\u00e9tek meg: m\u00e9g felt\u00f6lt\u00e9s alatt","title":"Feladatok"},{"location":"3d/workshop/2021-03-10/","tags":["3d","workshop"],"text":"3D modellez\u00e9s kezd\u0151 \u00b6 YouTube vide\u00f3 \u00b6 H\u00e1zi feladat \u00b6 A h\u00e1zi feladat egy szoba lemodellez\u00e9se . Ez lehet a saj\u00e1t szob\u00e1tok, vagy ak\u00e1r egy \u00e1ltalatok tervezett \u00e1lomszoba is. A r\u00e9szletess\u00e9get, a modellek sz\u00e1m\u00e1t ti v\u00e1laszthatj\u00e1tok meg, csak kalkul\u00e1lj\u00e1tok bele a hat\u00e1rid\u0151t. Ennek nincs nagy s\u00falya, ezzel csak gyakorolni tudj\u00e1tok az eddig megtanultakat. A h\u00e1zi lead\u00e1si hat\u00e1rideje 2 h\u00e9t, azaz m\u00e1rcius 25. cs\u00fct\u00f6rt\u00f6k \u00e9jf\u00e9l. Ha van kedvetek, ak\u00e1r valami saj\u00e1t fot\u00f3t/alkot\u00e1st is csemp\u00e9szhettek a renderbe. ^^ Ehhez itt van egy kis seg\u00edts\u00e9g: https://youtu.be/mc8Ws9Ngjx8?t=32 Vagy ut\u00f3lag is r\u00e1szerkeszthetitek, ezzel megmelengetve a raszteresek sz\u00edv\u00e9t, \u00e9s letudva m\u00e9g egy h\u00e1zit... :D A k\u00e9sz munk\u00e1tokat a hazi@schdesign.hu c\u00edmre k\u00fcldj\u00e9tek majd be, a k\u00f6vetkez\u0151kel egy\u00fctt: A k\u00e9sz render mell\u00e9 (ha van) csatolj\u00e1tok a .blend f\u00e1jlt is Beleegyeztek-e, hogy az elk\u00e9sz\u00fclt munk\u00e1t megosszuk a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi oldalainkon. Ha igen, n\u00e9vvel vagy n\u00e9vtelen\u00fcl? Ut\u00f3bbi esetben ak\u00e1r instagram profilt is meg\u00edrhattok, ha szeretn\u00e9tek, hogy megjel\u00f6lj\u00fcnk titeket. Szeretn\u00e9d-e, hogy v\u00e9lem\u00e9nyezz\u00fck a munk\u00e1dat szakmai szemmel. Visszajelz\u00e9s \u00b6 Az al\u00e1bbi form -on lehet\u0151s\u00e9getek van visszajelz\u00e9st k\u00fcldeni a tanfolyamokr\u00f3l, mi az, ami tetszett benn\u00fck \u00e9s miben tudn\u00e1nk m\u00e9g fejl\u0151dni. Minden kit\u00f6lt\u00e9st el\u0151re is k\u00f6sz\u00f6n\u00fcnk!","title":"2020/21/2 3D kezd\u0151"},{"location":"3d/workshop/2021-03-10/#3d-modellezes-kezdo","text":"","title":"3D modellez\u00e9s kezd\u0151"},{"location":"3d/workshop/2021-03-10/#youtube-video","text":"","title":"YouTube vide\u00f3"},{"location":"3d/workshop/2021-03-10/#hazi-feladat","text":"A h\u00e1zi feladat egy szoba lemodellez\u00e9se . Ez lehet a saj\u00e1t szob\u00e1tok, vagy ak\u00e1r egy \u00e1ltalatok tervezett \u00e1lomszoba is. A r\u00e9szletess\u00e9get, a modellek sz\u00e1m\u00e1t ti v\u00e1laszthatj\u00e1tok meg, csak kalkul\u00e1lj\u00e1tok bele a hat\u00e1rid\u0151t. Ennek nincs nagy s\u00falya, ezzel csak gyakorolni tudj\u00e1tok az eddig megtanultakat. A h\u00e1zi lead\u00e1si hat\u00e1rideje 2 h\u00e9t, azaz m\u00e1rcius 25. cs\u00fct\u00f6rt\u00f6k \u00e9jf\u00e9l. Ha van kedvetek, ak\u00e1r valami saj\u00e1t fot\u00f3t/alkot\u00e1st is csemp\u00e9szhettek a renderbe. ^^ Ehhez itt van egy kis seg\u00edts\u00e9g: https://youtu.be/mc8Ws9Ngjx8?t=32 Vagy ut\u00f3lag is r\u00e1szerkeszthetitek, ezzel megmelengetve a raszteresek sz\u00edv\u00e9t, \u00e9s letudva m\u00e9g egy h\u00e1zit... :D A k\u00e9sz munk\u00e1tokat a hazi@schdesign.hu c\u00edmre k\u00fcldj\u00e9tek majd be, a k\u00f6vetkez\u0151kel egy\u00fctt: A k\u00e9sz render mell\u00e9 (ha van) csatolj\u00e1tok a .blend f\u00e1jlt is Beleegyeztek-e, hogy az elk\u00e9sz\u00fclt munk\u00e1t megosszuk a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi oldalainkon. Ha igen, n\u00e9vvel vagy n\u00e9vtelen\u00fcl? Ut\u00f3bbi esetben ak\u00e1r instagram profilt is meg\u00edrhattok, ha szeretn\u00e9tek, hogy megjel\u00f6lj\u00fcnk titeket. Szeretn\u00e9d-e, hogy v\u00e9lem\u00e9nyezz\u00fck a munk\u00e1dat szakmai szemmel.","title":"H\u00e1zi feladat"},{"location":"3d/workshop/2021-03-10/#visszajelzes","text":"Az al\u00e1bbi form -on lehet\u0151s\u00e9getek van visszajelz\u00e9st k\u00fcldeni a tanfolyamokr\u00f3l, mi az, ami tetszett benn\u00fck \u00e9s miben tudn\u00e1nk m\u00e9g fejl\u0151dni. Minden kit\u00f6lt\u00e9st el\u0151re is k\u00f6sz\u00f6n\u00fcnk!","title":"Visszajelz\u00e9s"},{"location":"3d/workshop/2021-03-15/","tags":["3d","workshop"],"text":"3D modellez\u00e9s halad\u00f3 \u00b6 YouTube vide\u00f3 \u00b6 A kiindul\u00f3 mapp\u00e1t le tudj\u00e1tok t\u00f6lteni innen: https://drive.google.com/file/d/1rl_8HwqHWBApSa1x7Tp4nqSx2dymNkco/view","title":"2020/21/2 3D halad\u00f3"},{"location":"3d/workshop/2021-03-15/#3d-modellezes-halado","text":"","title":"3D modellez\u00e9s halad\u00f3"},{"location":"3d/workshop/2021-03-15/#youtube-video","text":"A kiindul\u00f3 mapp\u00e1t le tudj\u00e1tok t\u00f6lteni innen: https://drive.google.com/file/d/1rl_8HwqHWBApSa1x7Tp4nqSx2dymNkco/view","title":"YouTube vide\u00f3"},{"location":"grafika/","tags":["grafika","intro"],"text":"Bemutatkoz\u00f3 \u00b6 A div\u00edzi\u00f3 tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9r\u0151l \u00b6 A grafika div\u00edzi\u00f3 feladatk\u00f6r\u00e9be tartozik a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le plak\u00e1tok, mockup-ok \u00e9s merchandise design-ok elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se. A div\u00edzi\u00f3 k\u00e9t r\u00e9szre oszt\u00f3dik: raszter- \u00e9s vektorgrafika. Rasztergrafika \u00b6 Els\u0151 sorban fot\u00f3manipul\u00e1ci\u00f3, k\u00e9pek, plak\u00e1tok elk\u00e9sz\u00edt\u00e9sekor haszn\u00e1ljuk. Tanfolyamokon az Adobe Photoshop-on kereszt\u00fcl mutatjuk be a rasztergrafika tr\u00fckkjeit. De ugyanerre a c\u00e9lra haszn\u00e1lhat\u00f3 m\u00e9g a Krita vagy a Gimp is. Vektorgrafika \u00b6 Olyan esetekben, amikor k\u00e9s\u0151bb anim\u00e1lni is kell a grafik\u00e1t vagy log\u00f3k, plak\u00e1tok eset\u00e9ben hasznosabb vektor grafikusan elk\u00e9sz\u00edteni a munk\u00e1nkat. Erre a k\u00f6r\u00f6n bel\u00fcl az Adobe Illustrator-t haszn\u00e1ljuk \u00e9s a tanfolyamokon is ez van prefer\u00e1lva, de m\u00e1s programok pl. Inkscape is, ugyan\u00fagy alkalmas a feladat elv\u00e9gz\u00e9s\u00e9re. Daydream \u00b6 A digit\u00e1lis k\u00e9palkot\u00e1s mellett, sz\u00e1mos offline esem\u00e9nyt is szervez a div\u00edzi\u00f3, mint p\u00e9ld\u00e1ul a Daydream, ami szabad asszoci\u00e1ci\u00f3s alkot\u00e1sr\u00f3l sz\u00f3l \u00e9s elmaradhatatlan r\u00e9sze a csapat\u00e9p\u00edt\u00e9snek. Kiemelt Projektek \u00b6 Simonyi Konferencia \u00b6 Ez az egyik kiz\u00e1r\u00f3lag a hallgat\u00f3k \u00e1ltal szervezett konferencia arculat\u00e1\u00e9rt is a schdesign csapata felel\u0151s. Eg\u00e9szen az alapkoncepci\u00f3 felv\u00e1zol\u00e1s\u00e1t\u00f3l a rendezv\u00e9ny honlapj\u00e1nak elk\u00e9sz\u00edt\u00e9sig \u00e9s merchandise-ok, plak\u00e1tok, matric\u00e1k megtervez\u00e9sig t\u00f6bb h\u00f3napos munka sor\u00e1n jutunk el. Ez az alatt az id\u0151 alatt szorosan egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00fcnk m\u00e1s simonyis k\u00f6r\u00f6kkel \u00e9s remek alkalom megismerkedni a rendezv\u00e9nyszervez\u00e9s, szakszer\u0171 kommunik\u00e1ci\u00f3 \u00e9s a csapatmunka fort\u00e9lyaival. https://konferencia.simonyi.bme.hu/ Simonyi t\u00e1bor arculata \u00b6 A Simonyi konferenci\u00e1hoz hasonl\u00f3an fut le ez az \u00e9venk\u00e9nti project is. Azonban ebben a projektben mindig van egy szabads\u00e1g, mivel simonyisokt\u00f3l simonyisoknak k\u00e9sz\u00fcl. SZTAKI plak\u00e1t tervez\u00e9s \u00b6 A k\u00f6r sok megrendel\u00e9s kap, ilyen volt a SZTAKI-t\u0151l \u00e9rkez\u0151 plak\u00e1t ir\u00e1nti k\u00e9r\u00e9s is. Ennek a projektnek az \u00e9rdekess\u00e9ge, hogy egy megl\u00e9v\u0151 plak\u00e1tot kellett \u201cfelturb\u00f3zni\u201d. \u00cdgy el\u00e9g sz\u0171k kezet kapott a k\u00f6r, de ez is csak egy kih\u00edv\u00e1s volt, amit m\u00e1r a sikeresen lek\u00fczd\u00f6tt\u00e9k k\u00f6z\u00e9 lehet \u00edrni.","title":"A grafika div\u00edzi\u00f3r\u00f3l"},{"location":"grafika/#bemutatkozo","text":"","title":"Bemutatkoz\u00f3"},{"location":"grafika/#a-divizio-tevekenysegerol","text":"A grafika div\u00edzi\u00f3 feladatk\u00f6r\u00e9be tartozik a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le plak\u00e1tok, mockup-ok \u00e9s merchandise design-ok elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se. A div\u00edzi\u00f3 k\u00e9t r\u00e9szre oszt\u00f3dik: raszter- \u00e9s vektorgrafika.","title":"A div\u00edzi\u00f3 tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9r\u0151l"},{"location":"grafika/#rasztergrafika","text":"Els\u0151 sorban fot\u00f3manipul\u00e1ci\u00f3, k\u00e9pek, plak\u00e1tok elk\u00e9sz\u00edt\u00e9sekor haszn\u00e1ljuk. Tanfolyamokon az Adobe Photoshop-on kereszt\u00fcl mutatjuk be a rasztergrafika tr\u00fckkjeit. De ugyanerre a c\u00e9lra haszn\u00e1lhat\u00f3 m\u00e9g a Krita vagy a Gimp is.","title":"Rasztergrafika"},{"location":"grafika/#vektorgrafika","text":"Olyan esetekben, amikor k\u00e9s\u0151bb anim\u00e1lni is kell a grafik\u00e1t vagy log\u00f3k, plak\u00e1tok eset\u00e9ben hasznosabb vektor grafikusan elk\u00e9sz\u00edteni a munk\u00e1nkat. Erre a k\u00f6r\u00f6n bel\u00fcl az Adobe Illustrator-t haszn\u00e1ljuk \u00e9s a tanfolyamokon is ez van prefer\u00e1lva, de m\u00e1s programok pl. Inkscape is, ugyan\u00fagy alkalmas a feladat elv\u00e9gz\u00e9s\u00e9re.","title":"Vektorgrafika"},{"location":"grafika/#daydream","text":"A digit\u00e1lis k\u00e9palkot\u00e1s mellett, sz\u00e1mos offline esem\u00e9nyt is szervez a div\u00edzi\u00f3, mint p\u00e9ld\u00e1ul a Daydream, ami szabad asszoci\u00e1ci\u00f3s alkot\u00e1sr\u00f3l sz\u00f3l \u00e9s elmaradhatatlan r\u00e9sze a csapat\u00e9p\u00edt\u00e9snek.","title":"Daydream"},{"location":"grafika/#kiemelt-projektek","text":"","title":"Kiemelt Projektek"},{"location":"grafika/#simonyi-konferencia","text":"Ez az egyik kiz\u00e1r\u00f3lag a hallgat\u00f3k \u00e1ltal szervezett konferencia arculat\u00e1\u00e9rt is a schdesign csapata felel\u0151s. Eg\u00e9szen az alapkoncepci\u00f3 felv\u00e1zol\u00e1s\u00e1t\u00f3l a rendezv\u00e9ny honlapj\u00e1nak elk\u00e9sz\u00edt\u00e9sig \u00e9s merchandise-ok, plak\u00e1tok, matric\u00e1k megtervez\u00e9sig t\u00f6bb h\u00f3napos munka sor\u00e1n jutunk el. Ez az alatt az id\u0151 alatt szorosan egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00fcnk m\u00e1s simonyis k\u00f6r\u00f6kkel \u00e9s remek alkalom megismerkedni a rendezv\u00e9nyszervez\u00e9s, szakszer\u0171 kommunik\u00e1ci\u00f3 \u00e9s a csapatmunka fort\u00e9lyaival. https://konferencia.simonyi.bme.hu/","title":"Simonyi Konferencia"},{"location":"grafika/#simonyi-tabor-arculata","text":"A Simonyi konferenci\u00e1hoz hasonl\u00f3an fut le ez az \u00e9venk\u00e9nti project is. Azonban ebben a projektben mindig van egy szabads\u00e1g, mivel simonyisokt\u00f3l simonyisoknak k\u00e9sz\u00fcl.","title":"Simonyi t\u00e1bor arculata"},{"location":"grafika/#sztaki-plakat-tervezes","text":"A k\u00f6r sok megrendel\u00e9s kap, ilyen volt a SZTAKI-t\u0151l \u00e9rkez\u0151 plak\u00e1t ir\u00e1nti k\u00e9r\u00e9s is. Ennek a projektnek az \u00e9rdekess\u00e9ge, hogy egy megl\u00e9v\u0151 plak\u00e1tot kellett \u201cfelturb\u00f3zni\u201d. \u00cdgy el\u00e9g sz\u0171k kezet kapott a k\u00f6r, de ez is csak egy kih\u00edv\u00e1s volt, amit m\u00e1r a sikeresen lek\u00fczd\u00f6tt\u00e9k k\u00f6z\u00e9 lehet \u00edrni.","title":"SZTAKI plak\u00e1t tervez\u00e9s"},{"location":"grafika/hasznos-oldalak/","tags":["grafika","collection"],"text":"Hasznos oldalak \u00b6 Weboldal \u00b6 Coolors \u00b6 Sz\u00ednkever\u00e9s Color Hunt \u00b6 El\u0151re elk\u00e9sz\u00edtett palett\u00e1kb\u00f3l tudunk v\u00e1logatni az oldalon. tamberella.gumroad.com \u00b6 Devin Elle Kurtz brush packjei Photoshophoz, a legt\u00f6bb ingyenes/becs\u00fcletkassz\u00e1s. Color Calculator \u00b6 YouTube csatorn\u00e1k \u00b6 Logos By Nick \u00b6 Inkscape \u00e9s gimp, de AI-ban \u00e9s PS-ben is k\u00f6nnyen elsaj\u00e1t\u00edthat\u00f3 tud\u00e1st ad. F\u0151leg adobe tagad\u00f3knak. Ben Marriott \u00b6 After Effects m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t magyar\u00e1zza el az alapokt\u00f3l, de eg\u00e9szen halad\u00f3 vide\u00f3i is vannak. Dom Designs \u00b6 Kezd\u0151 Illustratorosoknak nagyon hasznos tr\u00fckk\u00f6ket mutat. Adobe Creative Cloud \u00b6 Figma \u00b6 A Figma rejtett erej\u00e9t mutatja be. F\u0151k\u00e9pp az Auto Layoutok miatt \u00e9rdemes megn\u00e9zni.","title":"Hasznos oldalak"},{"location":"grafika/hasznos-oldalak/#hasznos-oldalak","text":"","title":"Hasznos oldalak"},{"location":"grafika/hasznos-oldalak/#weboldal","text":"","title":"Weboldal"},{"location":"grafika/hasznos-oldalak/#coolors","text":"Sz\u00ednkever\u00e9s","title":"Coolors"},{"location":"grafika/hasznos-oldalak/#color-hunt","text":"El\u0151re elk\u00e9sz\u00edtett palett\u00e1kb\u00f3l tudunk v\u00e1logatni az oldalon.","title":"Color Hunt"},{"location":"grafika/hasznos-oldalak/#tamberellagumroadcom","text":"Devin Elle Kurtz brush packjei Photoshophoz, a legt\u00f6bb ingyenes/becs\u00fcletkassz\u00e1s.","title":"tamberella.gumroad.com"},{"location":"grafika/hasznos-oldalak/#color-calculator","text":"","title":"Color Calculator"},{"location":"grafika/hasznos-oldalak/#youtube-csatornak","text":"","title":"YouTube csatorn\u00e1k"},{"location":"grafika/hasznos-oldalak/#logos-by-nick","text":"Inkscape \u00e9s gimp, de AI-ban \u00e9s PS-ben is k\u00f6nnyen elsaj\u00e1t\u00edthat\u00f3 tud\u00e1st ad. F\u0151leg adobe tagad\u00f3knak.","title":"Logos By Nick"},{"location":"grafika/hasznos-oldalak/#ben-marriott","text":"After Effects m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t magyar\u00e1zza el az alapokt\u00f3l, de eg\u00e9szen halad\u00f3 vide\u00f3i is vannak.","title":"Ben Marriott"},{"location":"grafika/hasznos-oldalak/#dom-designs","text":"Kezd\u0151 Illustratorosoknak nagyon hasznos tr\u00fckk\u00f6ket mutat.","title":"Dom Designs"},{"location":"grafika/hasznos-oldalak/#adobe-creative-cloud","text":"","title":"Adobe Creative Cloud"},{"location":"grafika/hasznos-oldalak/#figma","text":"A Figma rejtett erej\u00e9t mutatja be. F\u0151k\u00e9pp az Auto Layoutok miatt \u00e9rdemes megn\u00e9zni.","title":"Figma"},{"location":"grafika/workshop/2021-02-24/","tags":["grafika","raszter","Photoshop","workshop"],"text":"Photoshop kezd\u0151 \u00b6 YouTube vide\u00f3 \u00b6 A tanfolyamhoz a kiindul\u00e1si anyagok: https://drive.google.com/file/d/1mIjrHWAlb-AQpCyNVY5pfrzP890dnrLA/view?usp=sharing H\u00e1zi feladat \u00b6 A h\u00e1zihoz a kiindul\u00e1si anyagok itt \u00e9rhet\u0151k el: https://drive.google.com/file/d/18VBv7KsATFWmLQJvCyGvc-6ONhv1sZ16/view?usp=sharing Hasonl\u00f3 lesz, mint amit tanfolyamon csin\u00e1ltunk. Meg fogok adni ugyan\u00fagy k\u00e9peket \u00e9s egy sz\u00ednpalett\u00e1t, amivel dolgozhattok, de ha \u00fagy gondolj\u00e1tok, nyugodtan haszn\u00e1lhattok b\u00e1rmilyen m\u00e1s k\u00e9pet vagy sz\u00ednpalett\u00e1t is. A kiindul\u00e1si anyagnak az a l\u00e9nyege, hogy ha adott k\u00e9pekre vagytok lekorl\u00e1tozva, sokkal kreat\u00edvabb eredm\u00e9nyek fognak sz\u00fcletni. A k\u00e9peknek b\u00e1rmelyik r\u00e9sz\u00e9t felhaszn\u00e1lhatj\u00e1tok, nem vagytok k\u00f6telezve pl. arra hogy a \u201elo.png\u201d-r\u0151l a lovat v\u00e1gj\u00e1tok ki, lehet hogy valakinek ink\u00e1bb a v\u00f6d\u00f6r tetszik meg \u00e9s azt szeretn\u00e9 r\u00e1rakni a k\u00e9pre. Nem k\u00f6telez\u0151 tov\u00e1bb\u00e1 az \u00f6sszes k\u00e9pet felhaszn\u00e1lni, de mindenf\u00e9lek\u00e9ppen haszn\u00e1ljatok fel legal\u00e1bb egyet. Opcion\u00e1lis: nagyon szomor\u00faak vagyunk, hogy az online forma miatt nem l\u00e1thattunk titeket szem\u00e9lyesen! Ha szeretn\u00e9tek meg\u00f6rvendeztetni minket (\u00e9s bev\u00e1llalj\u00e1tok), szerkessz\u00e9tek r\u00e1 a saj\u00e1t arcotokat is a k\u00e9pre! Az elk\u00e9sz\u00fclt h\u00e1zi feladatokat a hazi@schdesign.hu email c\u00edmre k\u00fcldj\u00e9tek a k\u00f6vetkez\u0151 inform\u00e1ci\u00f3kkal egy\u00fctt: Beleegyeztek, hogy az elk\u00e9sz\u00fclt munk\u00e1t megosszuk a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi platformjainkon? Ha igen, milyen n\u00e9vvel vagy n\u00e9vtelen\u00fcl? Esetleg ha insta profillal, akkor k\u00fcldj\u00e9tek el nek\u00fcnk a profilotok linkj\u00e9t! Visszajelz\u00e9s \u00b6 Az al\u00e1bbi formon lehet\u0151s\u00e9getek van visszajelz\u00e9st k\u00fcldeni a tanfolyamokr\u00f3l, mi az, ami tetszett benn\u00fck \u00e9s miben tudn\u00e1nk m\u00e9g fejl\u0151dni: https://forms.gle/8Yd1szgYY1wNkoZp9 Minden kit\u00f6lt\u00e9st el\u0151re is k\u00f6sz\u00f6n\u00fcnk!","title":"2020/21/2 Photoshop kezd\u0151"},{"location":"grafika/workshop/2021-02-24/#photoshop-kezdo","text":"","title":"Photoshop kezd\u0151"},{"location":"grafika/workshop/2021-02-24/#youtube-video","text":"A tanfolyamhoz a kiindul\u00e1si anyagok: https://drive.google.com/file/d/1mIjrHWAlb-AQpCyNVY5pfrzP890dnrLA/view?usp=sharing","title":"YouTube vide\u00f3"},{"location":"grafika/workshop/2021-02-24/#hazi-feladat","text":"A h\u00e1zihoz a kiindul\u00e1si anyagok itt \u00e9rhet\u0151k el: https://drive.google.com/file/d/18VBv7KsATFWmLQJvCyGvc-6ONhv1sZ16/view?usp=sharing Hasonl\u00f3 lesz, mint amit tanfolyamon csin\u00e1ltunk. Meg fogok adni ugyan\u00fagy k\u00e9peket \u00e9s egy sz\u00ednpalett\u00e1t, amivel dolgozhattok, de ha \u00fagy gondolj\u00e1tok, nyugodtan haszn\u00e1lhattok b\u00e1rmilyen m\u00e1s k\u00e9pet vagy sz\u00ednpalett\u00e1t is. A kiindul\u00e1si anyagnak az a l\u00e9nyege, hogy ha adott k\u00e9pekre vagytok lekorl\u00e1tozva, sokkal kreat\u00edvabb eredm\u00e9nyek fognak sz\u00fcletni. A k\u00e9peknek b\u00e1rmelyik r\u00e9sz\u00e9t felhaszn\u00e1lhatj\u00e1tok, nem vagytok k\u00f6telezve pl. arra hogy a \u201elo.png\u201d-r\u0151l a lovat v\u00e1gj\u00e1tok ki, lehet hogy valakinek ink\u00e1bb a v\u00f6d\u00f6r tetszik meg \u00e9s azt szeretn\u00e9 r\u00e1rakni a k\u00e9pre. Nem k\u00f6telez\u0151 tov\u00e1bb\u00e1 az \u00f6sszes k\u00e9pet felhaszn\u00e1lni, de mindenf\u00e9lek\u00e9ppen haszn\u00e1ljatok fel legal\u00e1bb egyet. Opcion\u00e1lis: nagyon szomor\u00faak vagyunk, hogy az online forma miatt nem l\u00e1thattunk titeket szem\u00e9lyesen! Ha szeretn\u00e9tek meg\u00f6rvendeztetni minket (\u00e9s bev\u00e1llalj\u00e1tok), szerkessz\u00e9tek r\u00e1 a saj\u00e1t arcotokat is a k\u00e9pre! Az elk\u00e9sz\u00fclt h\u00e1zi feladatokat a hazi@schdesign.hu email c\u00edmre k\u00fcldj\u00e9tek a k\u00f6vetkez\u0151 inform\u00e1ci\u00f3kkal egy\u00fctt: Beleegyeztek, hogy az elk\u00e9sz\u00fclt munk\u00e1t megosszuk a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi platformjainkon? Ha igen, milyen n\u00e9vvel vagy n\u00e9vtelen\u00fcl? Esetleg ha insta profillal, akkor k\u00fcldj\u00e9tek el nek\u00fcnk a profilotok linkj\u00e9t!","title":"H\u00e1zi feladat"},{"location":"grafika/workshop/2021-02-24/#visszajelzes","text":"Az al\u00e1bbi formon lehet\u0151s\u00e9getek van visszajelz\u00e9st k\u00fcldeni a tanfolyamokr\u00f3l, mi az, ami tetszett benn\u00fck \u00e9s miben tudn\u00e1nk m\u00e9g fejl\u0151dni: https://forms.gle/8Yd1szgYY1wNkoZp9 Minden kit\u00f6lt\u00e9st el\u0151re is k\u00f6sz\u00f6n\u00fcnk!","title":"Visszajelz\u00e9s"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-01/","tags":["grafika","raszter","Photoshop","workshop"],"text":"Photoshop halad\u00f3 \u00b6 YouTube vide\u00f3 \u00b6 A tanfolyamhoz csak a Photoshopra, \u00e9s egy \u00e1ltalunk \u00f6sszerakott kis pakkra lesz sz\u00fcks\u00e9getek. A pakk innen let\u00f6lthet\u0151: https://drive.google.com/drive/folders/1bDeE20-Liz7gVn9_dI0OINlpr6YljCgQ?usp=sharing Akinek nem lenne saj\u00e1t Photoshop el\u00e9r\u00e9se, az a pr\u00f3ba verzi\u00f3t innen tudja megszerezni: https://www.adobe.com/hu/products/photoshop.html H\u00e1zi feladat \u00b6 A feladatotok az lesz, hogy csin\u00e1ljatok egy graffitit photoshopban . Szeretn\u00e9nk titeket kreativit\u00e1sra \u00f6szt\u00f6n\u00f6zni, \u00edgy most kiindul\u00e1si k\u00e9peket nem kaptok, keressetek, fot\u00f3zzatok, rajzoljatok magatoknak. Fontos kiemelni, hogy semmilyen megk\u00f6t\u00e9st nem szeretn\u00e9nk tenni, azon k\u00edv\u00fcl, hogy graffitit csin\u00e1ljatok, raszter grafikusan, \u00e9s digit\u00e1lisan . (Nyilv\u00e1n politikailag korrekt, safe for work keretek k\u00f6z\u00f6tt.) \u00cdgy, ha te egy bontott karbur\u00e1torra szeretn\u00e9d r\u00e1warpolni, pointirista st\u00edlusban, nagymam\u00e1d h\u0171n szeretett r\u00e1ntott karfiolj\u00e1t, alig v\u00e1rjuk hogy l\u00e1thassuk. Term\u00e9szetesen vannak dolgok, amiknek k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen \u00f6r\u00fcl\u00fcnk, ilyenek ha: A f\u00e9nyekkel is j\u00e1tszadoztok. Min\u00e9l t\u00f6bb, a tanfolyamon haszn\u00e1lt technik\u00e1t haszn\u00e1ltok az elk\u00e9sz\u00edt\u00e9shez. Ha valahogy ti magatok is r\u00e1ker\u00fclt\u00f6k a k\u00e9pre. Vagy ha olyan ir\u00e1nyb\u00f3l k\u00f6zel\u00edtitek meg a h\u00e1zit, amire mi magunk sem gondoltunk, esetleg belevonj\u00e1tok m\u00e1s tehets\u00e9getek is. A h\u00e1zikat m\u00e1rcius 22-\u00e9ig v\u00e1rjuk a hazi@schdesign.hu c\u00edmre. K\u00e9rj\u00fck az elk\u00e9sz\u00fclt k\u00e9pet , amennyiben lehets\u00e9ges, a projekt file -t (photoshopn\u00e1l a .psd), valamint l\u00e9gyszi \u00edrj\u00e1tok mell\u00e9, hogy k\u00f6zz\u00e9tehetj\u00fck-e a k\u00e9pet , \u00e9s ha igen, a nevetekkel, vagy n\u00e9lk\u00fcle .","title":"2020/21/2 Photoshop halad\u00f3"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-01/#photoshop-halado","text":"","title":"Photoshop halad\u00f3"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-01/#youtube-video","text":"A tanfolyamhoz csak a Photoshopra, \u00e9s egy \u00e1ltalunk \u00f6sszerakott kis pakkra lesz sz\u00fcks\u00e9getek. A pakk innen let\u00f6lthet\u0151: https://drive.google.com/drive/folders/1bDeE20-Liz7gVn9_dI0OINlpr6YljCgQ?usp=sharing Akinek nem lenne saj\u00e1t Photoshop el\u00e9r\u00e9se, az a pr\u00f3ba verzi\u00f3t innen tudja megszerezni: https://www.adobe.com/hu/products/photoshop.html","title":"YouTube vide\u00f3"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-01/#hazi-feladat","text":"A feladatotok az lesz, hogy csin\u00e1ljatok egy graffitit photoshopban . Szeretn\u00e9nk titeket kreativit\u00e1sra \u00f6szt\u00f6n\u00f6zni, \u00edgy most kiindul\u00e1si k\u00e9peket nem kaptok, keressetek, fot\u00f3zzatok, rajzoljatok magatoknak. Fontos kiemelni, hogy semmilyen megk\u00f6t\u00e9st nem szeretn\u00e9nk tenni, azon k\u00edv\u00fcl, hogy graffitit csin\u00e1ljatok, raszter grafikusan, \u00e9s digit\u00e1lisan . (Nyilv\u00e1n politikailag korrekt, safe for work keretek k\u00f6z\u00f6tt.) \u00cdgy, ha te egy bontott karbur\u00e1torra szeretn\u00e9d r\u00e1warpolni, pointirista st\u00edlusban, nagymam\u00e1d h\u0171n szeretett r\u00e1ntott karfiolj\u00e1t, alig v\u00e1rjuk hogy l\u00e1thassuk. Term\u00e9szetesen vannak dolgok, amiknek k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen \u00f6r\u00fcl\u00fcnk, ilyenek ha: A f\u00e9nyekkel is j\u00e1tszadoztok. Min\u00e9l t\u00f6bb, a tanfolyamon haszn\u00e1lt technik\u00e1t haszn\u00e1ltok az elk\u00e9sz\u00edt\u00e9shez. Ha valahogy ti magatok is r\u00e1ker\u00fclt\u00f6k a k\u00e9pre. Vagy ha olyan ir\u00e1nyb\u00f3l k\u00f6zel\u00edtitek meg a h\u00e1zit, amire mi magunk sem gondoltunk, esetleg belevonj\u00e1tok m\u00e1s tehets\u00e9getek is. A h\u00e1zikat m\u00e1rcius 22-\u00e9ig v\u00e1rjuk a hazi@schdesign.hu c\u00edmre. K\u00e9rj\u00fck az elk\u00e9sz\u00fclt k\u00e9pet , amennyiben lehets\u00e9ges, a projekt file -t (photoshopn\u00e1l a .psd), valamint l\u00e9gyszi \u00edrj\u00e1tok mell\u00e9, hogy k\u00f6zz\u00e9tehetj\u00fck-e a k\u00e9pet , \u00e9s ha igen, a nevetekkel, vagy n\u00e9lk\u00fcle .","title":"H\u00e1zi feladat"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-08/","tags":["grafika","vektor","Illustrator","workshop"],"text":"Illustrator kezd\u0151 \u00b6 YouTube vide\u00f3 \u00b6 A tanfolyam el\u0151tt mindenk\u00e9pp tegy\u00e9tek meg a k\u00f6vetkez\u0151ket: Sz\u00fcks\u00e9g lesz Adobe Illustratorra, lehet\u0151leg 2019-esre vagy azut\u00e1nira, angol nyelven. Az ingyenes pr\u00f3baverzi\u00f3t innen let\u00f6lthetitek T\u00f6lts\u00e9tek le a kiindul\u00e1si anyagot H\u00e1zi feladat \u00b6 A h\u00e1z feladat egy minimalista album cover elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se. M\u00e9rete legyen 12cm x 12cm . De ezen k\u00edv\u00fcl semmilyen megk\u00f6t\u00e9s nincsen. Teljesen j\u00f3 megold\u00e1s az is ha az \u00f3r\u00e1n k\u00e9sz\u00edtett elemeket haszn\u00e1lj\u00e1k fel, de ez ne szabjon hat\u00e1rt a kreativit\u00e1sotoknak. Ha igaz\u00e1n pr\u00f3b\u00e1ra akarj\u00e1tok tenni magatokat, akkor ez egy remek lehet\u0151s\u00e9g, hogy valami \u00fajat alkossatok. A cover-re nem kell feliratot tennetek, de ha akarn\u00e1tok egy\u00e1ltal\u00e1n nem neh\u00e9z: a bal oldali tool bar-ban a type tool-t kell megkeresnetek (egy T-bet\u0171 a jele \u00e9s a gyorsbillenty\u0171je is \"t\") Ami m\u00e9g fontos a h\u00e1zival kapcsolatban \u00b6 2 hetetek van az elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9re (azaz m\u00e1rc. 23-\u00e1n van a hat\u00e1rid\u0151) hazi@schdesign.hu c\u00edmre kell k\u00fcldeni a munk\u00e1kat a k\u00f6vi inform\u00e1ci\u00f3kkal egy\u00fctt: Beleegyeztek, hogy az elk\u00e9sz\u00fclt munk\u00e1t megosszuk a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi platformjainkon? Ha igen, milyen n\u00e9vvel vagy n\u00e9vtelen\u00fcl? Esetleg ha insta profillal, akkor k\u00fcldj\u00e9tek el nek\u00fcnk a profilotok linkj\u00e9t Visszajelz\u00e9s \u00b6 Az al\u00e1bbi form -on lehet\u0151s\u00e9getek van visszajelz\u00e9st k\u00fcldeni a tanfolyamokr\u00f3l, mi az, ami tetszett benn\u00fck \u00e9s miben tudn\u00e1nk m\u00e9g fejl\u0151dni. Minden kit\u00f6lt\u00e9st el\u0151re is k\u00f6sz\u00f6n\u00fcnk! Hasznos tan\u00e1csok kezd\u0151 illusztr\u00e1torosoknak \u00b6 Az illustrator haszn\u00e1lata kor\u00e1ntsem egy\u00e9rtelm\u0171, viszont k\u00f6nnyen tanulhat\u00f3 :') A k\u00f6vetkez\u0151kben a program p\u00e1r alapvet\u0151 funkci\u00f3j\u00e1val fogunk megismerkedni Navig\u00e1l\u00e1s \u00b6 Tal\u00e1n a legfontosabb funkci\u00f3 a navig\u00e1l\u00e1s Zoomolni a bal als\u00f3 nagy\u00edt\u00f3 ikon seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel is lehet, de m\u00e9gis sokkal k\u00f6nnyebb \u00e9s k\u00e9zenfekv\u0151bb az Alt + g\u00f6rg\u0151 kombin\u00e1ci\u00f3ja Mozogni a v\u00e1sznon a Space + jobb klikk Layers, r\u00e9tegek \u00b6 Mint sok m\u00e1s program az illustrator is r\u00e9teges fel\u00e9p\u00edt\u00e9ssel rendelkezik. A r\u00e9tegek egym\u00e1s al\u00e1, f\u00f6l\u00e9 helyezkednek el. A k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 r\u00e9tegek haszn\u00e1lata igen ajn\u00e1lott, f\u0151leg komplexebb munk\u00e1k sor\u00e1n. A r\u00e9tegeket tudjuk z\u00e1rolni a lakat ikonnal, ilyenkor nem lehet \u0151ket \u00e1tmenetileg m\u00f3dos\u00edtani (felold\u00e1s\u00e1hoz, ugyan\u00fagy a lakatra kell kattintani ) \u00e9s tudjuk l\u00e1thatatlann\u00e1 tenni a szem ikon seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel. Selection Tool VS. Direct Selection Tool \u00b6 A k\u00e9t leggyakrabban haszn\u00e1lt eszk\u00f6z az illustratorban. A selection toollal mozgatni, \u00e1tm\u00e9retezni, forgatni tudjuk az alakzatot. M\u00edg a direct selection tool arra val\u00f3, hogy az alakzatot alkot\u00f3 pontokat m\u00f3dos\u00edtsuk. Mint pl az egyik sark\u00e1t arr\u00e9bb mozgassuk vagy lekerek\u00edtj\u00fck azt. Export\u00e1l\u00e1s \u00b6 A megl\u00e9v\u0151 elemek kiexport\u00e1l\u00e1sa: \u00b6 Jel\u00f6lj\u00fck ki az alakzatokat, majd Alt + jobb klikk seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel mozgassuk \u00e1t az Assets Export panelra. 2. Ezut\u00e1n export\u00e1ljuk ki a k\u00edv\u00e1nt form\u00e1tumba, pl SVG-be Artboard kiexport\u00e1l\u00e1sa \u00b6 A v\u00e1szon kiexport\u00e1l\u00e1s\u00e1t az File men\u00fc Export azon bel\u00fcl Export for screen almen\u00fcpontj\u00e1ban tal\u00e1ljuk meg Artboard \u00b6 Ha szeretn\u00e9k az artboard m\u00e9ret\u00e9t v\u00e1ltoztatni azt a Artboard tool seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel tudjuk megtenni. \u00cdgy manu\u00e1lisan tudjuk a k\u00edv\u00e1nt m\u00e9retre szabni a v\u00e1sznat Vannak el\u0151re defini\u00e1lt m\u00e9retek is amik k\u00f6z\u00fcl tudunk v\u00e1lasztani. Ilyen pl. az amikor az artboardod olyan m\u00e9ret\u0171re v\u00e1gjuk, hogy az m\u00e9g \u00e9pp be tudja foglalni a rajta elhelyezett alakzatokat. De be tudunk \u00e1ll\u00edtani egyedi m\u00e9retet is. Ezt az Artboards ablakban a megfelel\u0151 artboardot kiv\u00e1lasztva a more oprtion f\u00fcln\u00e9l tudjuk megtenni Egy\u00e9b hasznos funkci\u00f3: \u00b6 Trim view \u00b6 Ha zavarnak az artboardr\u00f3l lel\u00f3g\u00f3 alakzatok, akkor keress\u00fck ki a View men\u00fcb\u0151l a Trim view almen\u00fcpontot. Ekkor csak az artboradokon l\u00e9v\u0151 alakzatokat l\u00e1tjuk. De \u00e9rdemes megjegyezni, hogy minden ami lel\u00f3gott nem v\u00e1g\u00f3dik le, hanem megmarad \u00e9s csak nem l\u00e1that\u00f3 a felhaszn\u00e1l\u00f3 sz\u00e1m\u00e1ra (hacsak nem h\u00fazok az artboardra) Perspective tool \u00b6 Ez egy-k\u00e9t esetben igen hasznos eszk\u00f6z, viszont ink\u00e1bb most besz\u00e9lj\u00fcnk arr\u00f3l, hogyan tudjuk kikapcsolni, ha v\u00e9letlen\u00fcl az eszk\u00f6z\u00f6k v\u00e9gigpr\u00f3b\u00e1lgat\u00e1sa k\u00f6zben bekapcsoltuk volna \u00e9s nem tudjuk elt\u0171ntetni. Ilyenkor az Shift + Ctrl + I gomb kombin\u00e1ci\u00f3val megtehetj\u00fck ezt meg.","title":"2020/21/2 Illustrator kezd\u0151"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-08/#illustrator-kezdo","text":"","title":"Illustrator kezd\u0151"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-08/#youtube-video","text":"A tanfolyam el\u0151tt mindenk\u00e9pp tegy\u00e9tek meg a k\u00f6vetkez\u0151ket: Sz\u00fcks\u00e9g lesz Adobe Illustratorra, lehet\u0151leg 2019-esre vagy azut\u00e1nira, angol nyelven. Az ingyenes pr\u00f3baverzi\u00f3t innen let\u00f6lthetitek T\u00f6lts\u00e9tek le a kiindul\u00e1si anyagot","title":"YouTube vide\u00f3"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-08/#hazi-feladat","text":"A h\u00e1z feladat egy minimalista album cover elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se. M\u00e9rete legyen 12cm x 12cm . De ezen k\u00edv\u00fcl semmilyen megk\u00f6t\u00e9s nincsen. Teljesen j\u00f3 megold\u00e1s az is ha az \u00f3r\u00e1n k\u00e9sz\u00edtett elemeket haszn\u00e1lj\u00e1k fel, de ez ne szabjon hat\u00e1rt a kreativit\u00e1sotoknak. Ha igaz\u00e1n pr\u00f3b\u00e1ra akarj\u00e1tok tenni magatokat, akkor ez egy remek lehet\u0151s\u00e9g, hogy valami \u00fajat alkossatok. A cover-re nem kell feliratot tennetek, de ha akarn\u00e1tok egy\u00e1ltal\u00e1n nem neh\u00e9z: a bal oldali tool bar-ban a type tool-t kell megkeresnetek (egy T-bet\u0171 a jele \u00e9s a gyorsbillenty\u0171je is \"t\")","title":"H\u00e1zi feladat"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-08/#ami-meg-fontos-a-hazival-kapcsolatban","text":"2 hetetek van az elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9re (azaz m\u00e1rc. 23-\u00e1n van a hat\u00e1rid\u0151) hazi@schdesign.hu c\u00edmre kell k\u00fcldeni a munk\u00e1kat a k\u00f6vi inform\u00e1ci\u00f3kkal egy\u00fctt: Beleegyeztek, hogy az elk\u00e9sz\u00fclt munk\u00e1t megosszuk a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi platformjainkon? Ha igen, milyen n\u00e9vvel vagy n\u00e9vtelen\u00fcl? Esetleg ha insta profillal, akkor k\u00fcldj\u00e9tek el nek\u00fcnk a profilotok linkj\u00e9t","title":"Ami m\u00e9g fontos a h\u00e1zival kapcsolatban"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-08/#visszajelzes","text":"Az al\u00e1bbi form -on lehet\u0151s\u00e9getek van visszajelz\u00e9st k\u00fcldeni a tanfolyamokr\u00f3l, mi az, ami tetszett benn\u00fck \u00e9s miben tudn\u00e1nk m\u00e9g fejl\u0151dni. Minden kit\u00f6lt\u00e9st el\u0151re is k\u00f6sz\u00f6n\u00fcnk!","title":"Visszajelz\u00e9s"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-08/#hasznos-tanacsok-kezdo-illusztratorosoknak","text":"Az illustrator haszn\u00e1lata kor\u00e1ntsem egy\u00e9rtelm\u0171, viszont k\u00f6nnyen tanulhat\u00f3 :') A k\u00f6vetkez\u0151kben a program p\u00e1r alapvet\u0151 funkci\u00f3j\u00e1val fogunk megismerkedni","title":"Hasznos tan\u00e1csok kezd\u0151 illusztr\u00e1torosoknak"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-08/#navigalas","text":"Tal\u00e1n a legfontosabb funkci\u00f3 a navig\u00e1l\u00e1s Zoomolni a bal als\u00f3 nagy\u00edt\u00f3 ikon seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel is lehet, de m\u00e9gis sokkal k\u00f6nnyebb \u00e9s k\u00e9zenfekv\u0151bb az Alt + g\u00f6rg\u0151 kombin\u00e1ci\u00f3ja Mozogni a v\u00e1sznon a Space + jobb klikk","title":"Navig\u00e1l\u00e1s"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-08/#layers-retegek","text":"Mint sok m\u00e1s program az illustrator is r\u00e9teges fel\u00e9p\u00edt\u00e9ssel rendelkezik. A r\u00e9tegek egym\u00e1s al\u00e1, f\u00f6l\u00e9 helyezkednek el. A k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 r\u00e9tegek haszn\u00e1lata igen ajn\u00e1lott, f\u0151leg komplexebb munk\u00e1k sor\u00e1n. A r\u00e9tegeket tudjuk z\u00e1rolni a lakat ikonnal, ilyenkor nem lehet \u0151ket \u00e1tmenetileg m\u00f3dos\u00edtani (felold\u00e1s\u00e1hoz, ugyan\u00fagy a lakatra kell kattintani ) \u00e9s tudjuk l\u00e1thatatlann\u00e1 tenni a szem ikon seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel.","title":"Layers, r\u00e9tegek"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-08/#selection-tool-vs-direct-selection-tool","text":"A k\u00e9t leggyakrabban haszn\u00e1lt eszk\u00f6z az illustratorban. A selection toollal mozgatni, \u00e1tm\u00e9retezni, forgatni tudjuk az alakzatot. M\u00edg a direct selection tool arra val\u00f3, hogy az alakzatot alkot\u00f3 pontokat m\u00f3dos\u00edtsuk. Mint pl az egyik sark\u00e1t arr\u00e9bb mozgassuk vagy lekerek\u00edtj\u00fck azt.","title":"Selection Tool VS. Direct Selection Tool"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-08/#exportalas","text":"","title":"Export\u00e1l\u00e1s"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-08/#a-meglevo-elemek-kiexportalasa","text":"Jel\u00f6lj\u00fck ki az alakzatokat, majd Alt + jobb klikk seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel mozgassuk \u00e1t az Assets Export panelra. 2. Ezut\u00e1n export\u00e1ljuk ki a k\u00edv\u00e1nt form\u00e1tumba, pl SVG-be","title":"A megl\u00e9v\u0151 elemek kiexport\u00e1l\u00e1sa:"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-08/#artboard-kiexportalasa","text":"A v\u00e1szon kiexport\u00e1l\u00e1s\u00e1t az File men\u00fc Export azon bel\u00fcl Export for screen almen\u00fcpontj\u00e1ban tal\u00e1ljuk meg","title":"Artboard kiexport\u00e1l\u00e1sa"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-08/#artboard","text":"Ha szeretn\u00e9k az artboard m\u00e9ret\u00e9t v\u00e1ltoztatni azt a Artboard tool seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel tudjuk megtenni. \u00cdgy manu\u00e1lisan tudjuk a k\u00edv\u00e1nt m\u00e9retre szabni a v\u00e1sznat Vannak el\u0151re defini\u00e1lt m\u00e9retek is amik k\u00f6z\u00fcl tudunk v\u00e1lasztani. Ilyen pl. az amikor az artboardod olyan m\u00e9ret\u0171re v\u00e1gjuk, hogy az m\u00e9g \u00e9pp be tudja foglalni a rajta elhelyezett alakzatokat. De be tudunk \u00e1ll\u00edtani egyedi m\u00e9retet is. Ezt az Artboards ablakban a megfelel\u0151 artboardot kiv\u00e1lasztva a more oprtion f\u00fcln\u00e9l tudjuk megtenni","title":"Artboard"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-08/#egyeb-hasznos-funkcio","text":"","title":"Egy\u00e9b hasznos funkci\u00f3:"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-08/#trim-view","text":"Ha zavarnak az artboardr\u00f3l lel\u00f3g\u00f3 alakzatok, akkor keress\u00fck ki a View men\u00fcb\u0151l a Trim view almen\u00fcpontot. Ekkor csak az artboradokon l\u00e9v\u0151 alakzatokat l\u00e1tjuk. De \u00e9rdemes megjegyezni, hogy minden ami lel\u00f3gott nem v\u00e1g\u00f3dik le, hanem megmarad \u00e9s csak nem l\u00e1that\u00f3 a felhaszn\u00e1l\u00f3 sz\u00e1m\u00e1ra (hacsak nem h\u00fazok az artboardra)","title":"Trim view"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-08/#perspective-tool","text":"Ez egy-k\u00e9t esetben igen hasznos eszk\u00f6z, viszont ink\u00e1bb most besz\u00e9lj\u00fcnk arr\u00f3l, hogyan tudjuk kikapcsolni, ha v\u00e9letlen\u00fcl az eszk\u00f6z\u00f6k v\u00e9gigpr\u00f3b\u00e1lgat\u00e1sa k\u00f6zben bekapcsoltuk volna \u00e9s nem tudjuk elt\u0171ntetni. Ilyenkor az Shift + Ctrl + I gomb kombin\u00e1ci\u00f3val megtehetj\u00fck ezt meg.","title":"Perspective tool"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-17/","tags":["grafika","vektor","Illustrator","workshop"],"text":"Illustrator halad\u00f3 \u00b6 YouTube vide\u00f3 \u00b6 Csatolt k\u00e9p, amivel dolgozni fogunk: https://drive.google.com/file/d/1xRshDZXvEnXgkw8r-PkieNcz0v8hIZzd/view?usp=sharing H\u00e1zi feladat \u00b6 A halad\u00f3 Illustrator h\u00e1zi egy desktop h\u00e1tt\u00e9r k\u00e9sz\u00edt\u00e9se valamilyen text\u00far\u00e1z\u00e1si eszk\u00f6zzel. Ez lehet a tanfolyamon bemutatott grain, de k\u00eds\u00e9rletezzetek nyugodtan \u00e9s n\u00e9zz\u00e9tek meg mit rejt m\u00e9g az illustrator. Erre a h\u00e1zira is 2 hetetek lesz (\u00c1prilis 2.). A hazi@schdesign.hu c\u00edmre kell k\u00fcldeni a munk\u00e1kat a k\u00f6vetkez\u0151 inform\u00e1ci\u00f3kkal egy\u00fctt: Beleegyeztek, hogy az elk\u00e9sz\u00fclt munk\u00e1t megosszuk a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi platformjainkon? Ha igen, milyen n\u00e9vvel vagy n\u00e9vtelen\u00fcl? Esetleg ha insta profillal, akkor k\u00fcldj\u00e9tek el nek\u00fcnk a profilotok linkj\u00e9t Ezen a form -on lehet\u0151s\u00e9getek van visszajelz\u00e9st k\u00fcldeni a tanfolyamokr\u00f3l, mi az, ami tetszett benn\u00fck \u00e9s miben tudn\u00e1nk m\u00e9g fejl\u0151dni. El\u0151re is k\u00f6szi a kit\u00f6lt\u00e9st \u00e9s a sok szupi h\u00e1zit!","title":"2020/21/2 Illustrator halad\u00f3"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-17/#illustrator-halado","text":"","title":"Illustrator halad\u00f3"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-17/#youtube-video","text":"Csatolt k\u00e9p, amivel dolgozni fogunk: https://drive.google.com/file/d/1xRshDZXvEnXgkw8r-PkieNcz0v8hIZzd/view?usp=sharing","title":"YouTube vide\u00f3"},{"location":"grafika/workshop/2021-03-17/#hazi-feladat","text":"A halad\u00f3 Illustrator h\u00e1zi egy desktop h\u00e1tt\u00e9r k\u00e9sz\u00edt\u00e9se valamilyen text\u00far\u00e1z\u00e1si eszk\u00f6zzel. Ez lehet a tanfolyamon bemutatott grain, de k\u00eds\u00e9rletezzetek nyugodtan \u00e9s n\u00e9zz\u00e9tek meg mit rejt m\u00e9g az illustrator. Erre a h\u00e1zira is 2 hetetek lesz (\u00c1prilis 2.). A hazi@schdesign.hu c\u00edmre kell k\u00fcldeni a munk\u00e1kat a k\u00f6vetkez\u0151 inform\u00e1ci\u00f3kkal egy\u00fctt: Beleegyeztek, hogy az elk\u00e9sz\u00fclt munk\u00e1t megosszuk a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi platformjainkon? Ha igen, milyen n\u00e9vvel vagy n\u00e9vtelen\u00fcl? Esetleg ha insta profillal, akkor k\u00fcldj\u00e9tek el nek\u00fcnk a profilotok linkj\u00e9t Ezen a form -on lehet\u0151s\u00e9getek van visszajelz\u00e9st k\u00fcldeni a tanfolyamokr\u00f3l, mi az, ami tetszett benn\u00fck \u00e9s miben tudn\u00e1nk m\u00e9g fejl\u0151dni. El\u0151re is k\u00f6szi a kit\u00f6lt\u00e9st \u00e9s a sok szupi h\u00e1zit!","title":"H\u00e1zi feladat"},{"location":"schdesign/","tags":["intro"],"text":"schdesign \u00b6 A csapat a 2021-es schdesign ny\u00e1ri t\u00e1borban, Ag\u00e1rdon. Az schdesign a Simonyi K\u00e1rolySzakkoll\u00e9gium kreat\u00edv alkot\u00f3m\u0171helye. A szakkoll\u00e9giumunk egyetemi hallgat\u00f3kb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 szakmai szervezete a BME Villamosm\u00e9rn\u00f6ki \u00e9s Informatikai Kar\u00e1n m\u0171k\u00f6dik, \u00f6ntev\u00e9keny szakmai k\u00f6reiben a hallgat\u00f3k egyetemi tanulm\u00e1nyaikon t\u00falmutat\u00f3 tud\u00e1shoz jutnak, k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi esem\u00e9nyeken vesznek r\u00e9szt. K\u00f6r\u00fcnk UI, UX, illetve digit\u00e1lis designnal foglalkozik. C\u00e9lunk lehet\u0151s\u00e9get biztos\u00edtani, hogy a k\u00f3dol\u00e1s, forraszt\u00e1s \u00e9s szerver-konfigur\u00e1l\u00e1s mellett tagjaink a m\u0171v\u00e9szetet is be tudj\u00e1k emelni technol\u00f3giai tud\u00e1suk mell\u00e9. Note Husika a f\u00f3ka \u00e9pp elgondolkodik az \u00e9let\u00e9n, \u00e9s hogy mi\u00e9rt kell minden nap felkelni :) Szakmai tev\u00e9kenys\u00e9g\u00fcnket h\u00e1rom f\u0151 div\u00edzi\u00f3 ment\u00e9n szervezz\u00fck: 3D grafika web Ha kapcsolatba szeretn\u00e9l l\u00e9pni vel\u00fcnk, lenne egy projekted vagy b\u00e1rmilyen gondolatod sz\u00e1munkra, keress minket a hello@schdesign.hu e-mail c\u00edmen. Ha megtetszett neked a K\u00f6r \u00e9s sz\u00edvesen megismern\u00e9l minket, csatlakozn\u00e1l hozz\u00e1nk, aktu\u00e1lis felv\u00e9telinkr\u0151l schdesign.hu oldalunkon olvashatsz.","title":"R\u00f3lunk"},{"location":"schdesign/#schdesign","text":"A csapat a 2021-es schdesign ny\u00e1ri t\u00e1borban, Ag\u00e1rdon. Az schdesign a Simonyi K\u00e1rolySzakkoll\u00e9gium kreat\u00edv alkot\u00f3m\u0171helye. A szakkoll\u00e9giumunk egyetemi hallgat\u00f3kb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 szakmai szervezete a BME Villamosm\u00e9rn\u00f6ki \u00e9s Informatikai Kar\u00e1n m\u0171k\u00f6dik, \u00f6ntev\u00e9keny szakmai k\u00f6reiben a hallgat\u00f3k egyetemi tanulm\u00e1nyaikon t\u00falmutat\u00f3 tud\u00e1shoz jutnak, k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi esem\u00e9nyeken vesznek r\u00e9szt. K\u00f6r\u00fcnk UI, UX, illetve digit\u00e1lis designnal foglalkozik. C\u00e9lunk lehet\u0151s\u00e9get biztos\u00edtani, hogy a k\u00f3dol\u00e1s, forraszt\u00e1s \u00e9s szerver-konfigur\u00e1l\u00e1s mellett tagjaink a m\u0171v\u00e9szetet is be tudj\u00e1k emelni technol\u00f3giai tud\u00e1suk mell\u00e9. Note Husika a f\u00f3ka \u00e9pp elgondolkodik az \u00e9let\u00e9n, \u00e9s hogy mi\u00e9rt kell minden nap felkelni :) Szakmai tev\u00e9kenys\u00e9g\u00fcnket h\u00e1rom f\u0151 div\u00edzi\u00f3 ment\u00e9n szervezz\u00fck: 3D grafika web Ha kapcsolatba szeretn\u00e9l l\u00e9pni vel\u00fcnk, lenne egy projekted vagy b\u00e1rmilyen gondolatod sz\u00e1munkra, keress minket a hello@schdesign.hu e-mail c\u00edmen. Ha megtetszett neked a K\u00f6r \u00e9s sz\u00edvesen megismern\u00e9l minket, csatlakozn\u00e1l hozz\u00e1nk, aktu\u00e1lis felv\u00e9telinkr\u0151l schdesign.hu oldalunkon olvashatsz.","title":"schdesign"},{"location":"schdesign/oldalaink/","tags":["collection"],"text":"Oldalaink \u00b6 K\u00f6r\u00fcnk a l\u00e9trej\u00f6tt\u00e9t\u0151l kezdve sz\u00e1mos weboldallal, k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi m\u00e9di\u00e1s profillal gyarapodott. Ezeket az oldalakat l\u00e1thatod itt, egy kisebb le\u00edr\u00e1ssal egy\u00fctt. \u00c1ltalunk karbantartott oldalak \u00b6 schdesign.hu \u00b6 K\u00f6r\u00fcnk weboldala. A k\u00f6rnek a bemutatkoz\u00f3j\u00e1t, k\u00f6rtagjainkat tal\u00e1lhatod meg itt, kiemelt munk\u00e1inkkal egy\u00fctt. Log\u00f3t\u00e1r \u00b6 BME-s \u00e9s VIK-es log\u00f3k gy\u0171jt\u0151oldala. K\u00f6nnyed\u00e9n tudod SVG, AI \u00e9s PNG form\u00e1tumban let\u00f6lteni valamelyik k\u00f6rnek a log\u00f3j\u00e1t. Roadmap \u00b6 \u00cdr\u00e1sos anyagaink megoszt\u00e1s\u00e1ra haszn\u00e1lt weboldal. Markdown form\u00e1tumban lehet szerkeszteni, amib\u0151l k\u00e9s\u0151bb m\u00e1gi\u00e1val statikus weboldal fog k\u00e9pz\u0151dni. K\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi m\u00e9di\u00e1s profiljaink \u00b6 YouTube \u00b6 Facebook \u00b6 Instagram \u00b6 Behance \u00b6 GitLab \u00b6 GitHub \u00b6","title":"Oldalaink"},{"location":"schdesign/oldalaink/#oldalaink","text":"K\u00f6r\u00fcnk a l\u00e9trej\u00f6tt\u00e9t\u0151l kezdve sz\u00e1mos weboldallal, k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi m\u00e9di\u00e1s profillal gyarapodott. Ezeket az oldalakat l\u00e1thatod itt, egy kisebb le\u00edr\u00e1ssal egy\u00fctt.","title":"Oldalaink"},{"location":"schdesign/oldalaink/#altalunk-karbantartott-oldalak","text":"","title":"\u00c1ltalunk karbantartott oldalak"},{"location":"schdesign/oldalaink/#schdesignhu","text":"K\u00f6r\u00fcnk weboldala. A k\u00f6rnek a bemutatkoz\u00f3j\u00e1t, k\u00f6rtagjainkat tal\u00e1lhatod meg itt, kiemelt munk\u00e1inkkal egy\u00fctt.","title":"schdesign.hu"},{"location":"schdesign/oldalaink/#logotar","text":"BME-s \u00e9s VIK-es log\u00f3k gy\u0171jt\u0151oldala. K\u00f6nnyed\u00e9n tudod SVG, AI \u00e9s PNG form\u00e1tumban let\u00f6lteni valamelyik k\u00f6rnek a log\u00f3j\u00e1t.","title":"Log\u00f3t\u00e1r"},{"location":"schdesign/oldalaink/#roadmap","text":"\u00cdr\u00e1sos anyagaink megoszt\u00e1s\u00e1ra haszn\u00e1lt weboldal. Markdown form\u00e1tumban lehet szerkeszteni, amib\u0151l k\u00e9s\u0151bb m\u00e1gi\u00e1val statikus weboldal fog k\u00e9pz\u0151dni.","title":"Roadmap"},{"location":"schdesign/oldalaink/#kozossegi-medias-profiljaink","text":"","title":"K\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi m\u00e9di\u00e1s profiljaink"},{"location":"schdesign/oldalaink/#youtube","text":"","title":"YouTube"},{"location":"schdesign/oldalaink/#facebook","text":"","title":"Facebook"},{"location":"schdesign/oldalaink/#instagram","text":"","title":"Instagram"},{"location":"schdesign/oldalaink/#behance","text":"","title":"Behance"},{"location":"schdesign/oldalaink/#gitlab","text":"","title":"GitLab"},{"location":"schdesign/oldalaink/#github","text":"","title":"GitHub"},{"location":"schdesign/todo/","text":"Ami m\u00e1r megvan, \u00e9s ami m\u00e9g hi\u00e1nyzik... \u00b6 A roadmap projekt \u00b6 Szia! Nagyon \u00f6r\u00fcl\u00f6k, hogy r\u00e1tal\u00e1lt\u00e1l az oldalra. G\u0151zer\u0151kkel fejlesztj\u00fck, rengeteg technikai \u00e9s tartalmi fejleszt\u00e9s van folyamatban. A projekt a roadmap git rep\u00f3b\u00f3l MkDocs seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel automatikusan gener\u00e1l egy statikus weboldalt markdown (.md) f\u00e1jlokb\u00f3l, amit most is \u00e9ppen olvasol. :) Ha van kedved besz\u00e1llni az oldal fejleszt\u00e9s\u00e9be, akkor n\u00e9zz r\u00e1 a git rep\u00f3ra . A k\u00f6zelj\u00f6v\u0151ben igyekszem min\u00e9l \u00e1tl\u00e1that\u00f3bb\u00e1 tenni a technol\u00f3giai h\u00e1tteret az \u00e9rdekl\u0151d\u0151k sz\u00e1m\u00e1ra. Jelenleg a vonatkoz\u00f3 dokument\u00e1ci\u00f3kat c\u00e9lszer\u0171 b\u00f6ng\u00e9szgetni, ha van hozz\u00e1 kedved. Ha szeretn\u00e9l besz\u00e1llni a projekt fejleszt\u00e9s\u00e9be (ak\u00e1r tartalommal, ak\u00e1r fejleszt\u00e9ssel), vagy csak k\u00edv\u00e1ncsi vagy, hogy hogyan is \u00e1ll \u00f6ssze ez az eg\u00e9sz, akkor nyugodtan dobj egy e-mailt nekem a gergo.radeczki@schdesign.hu c\u00edmre. Tennival\u00f3k \u00b6 Technikai \u00b6 A repo l\u00e9trehoz\u00e1sa, forduljon a projekt. CI-al automatikusan fell\u0151ni egy webszerverre. Material t\u00e9ma integr\u00e1l\u00e1sa. Material t\u00e9ma fel\u00fcl\u00edr\u00e1sa (sz\u00edn \u00e9s footer). WIP: Extension-\u00f6k bekonfigur\u00e1l\u00e1sa Tartalmi \u00b6 Az oldal \u00e1ltal\u00e1nos strukt\u00far\u00e1j\u00e1nak kialak\u00edt\u00e1sa. WIP: Markdown seg\u00e9dlet k\u00f3dokkal egy\u00fctt. Oldal szerkeszt\u00e9s\u00e9hez seg\u00e9dlet meg\u00edr\u00e1sa. WIP: Webfejleszt\u0151s tartalmak felt\u00f6lt\u00e9se. Dani-f\u00e9le Blender tutorial integr\u00e1l\u00e1sa (els\u0151 k\u00e9sz) Webes projektjeinkr\u0151l rendes le\u00edr\u00e1s, link rep\u00f3hoz, archiv\u00e1l\u00e1s Grafik\u00e1s anyagok \u00dajoncok sz\u00e1m\u00e1ra hasznos tartalmak felt\u00f6lt\u00e9se. Drive-on m\u00e1r megl\u00e9v\u0151 hasznos doksit felt\u00f6lt\u00e9se. K\u00e9p felt\u00f6lt\u00e9se a R\u00f3lunk szekci\u00f3hoz. \"R\u00f3lunk\" sz\u00f6veg meg\u00edr\u00e1sa. Egy\u00e9b \u00b6 Megismertetni az emberekkel a platformot. Design","title":"TODO"},{"location":"schdesign/todo/#ami-mar-megvan-es-ami-meg-hianyzik","text":"","title":"Ami m\u00e1r megvan, \u00e9s ami m\u00e9g hi\u00e1nyzik..."},{"location":"schdesign/todo/#a-roadmap-projekt","text":"Szia! Nagyon \u00f6r\u00fcl\u00f6k, hogy r\u00e1tal\u00e1lt\u00e1l az oldalra. G\u0151zer\u0151kkel fejlesztj\u00fck, rengeteg technikai \u00e9s tartalmi fejleszt\u00e9s van folyamatban. A projekt a roadmap git rep\u00f3b\u00f3l MkDocs seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel automatikusan gener\u00e1l egy statikus weboldalt markdown (.md) f\u00e1jlokb\u00f3l, amit most is \u00e9ppen olvasol. :) Ha van kedved besz\u00e1llni az oldal fejleszt\u00e9s\u00e9be, akkor n\u00e9zz r\u00e1 a git rep\u00f3ra . A k\u00f6zelj\u00f6v\u0151ben igyekszem min\u00e9l \u00e1tl\u00e1that\u00f3bb\u00e1 tenni a technol\u00f3giai h\u00e1tteret az \u00e9rdekl\u0151d\u0151k sz\u00e1m\u00e1ra. Jelenleg a vonatkoz\u00f3 dokument\u00e1ci\u00f3kat c\u00e9lszer\u0171 b\u00f6ng\u00e9szgetni, ha van hozz\u00e1 kedved. Ha szeretn\u00e9l besz\u00e1llni a projekt fejleszt\u00e9s\u00e9be (ak\u00e1r tartalommal, ak\u00e1r fejleszt\u00e9ssel), vagy csak k\u00edv\u00e1ncsi vagy, hogy hogyan is \u00e1ll \u00f6ssze ez az eg\u00e9sz, akkor nyugodtan dobj egy e-mailt nekem a gergo.radeczki@schdesign.hu c\u00edmre.","title":"A roadmap projekt"},{"location":"schdesign/todo/#tennivalok","text":"","title":"Tennival\u00f3k"},{"location":"schdesign/todo/#technikai","text":"A repo l\u00e9trehoz\u00e1sa, forduljon a projekt. CI-al automatikusan fell\u0151ni egy webszerverre. Material t\u00e9ma integr\u00e1l\u00e1sa. Material t\u00e9ma fel\u00fcl\u00edr\u00e1sa (sz\u00edn \u00e9s footer). WIP: Extension-\u00f6k bekonfigur\u00e1l\u00e1sa","title":"Technikai"},{"location":"schdesign/todo/#tartalmi","text":"Az oldal \u00e1ltal\u00e1nos strukt\u00far\u00e1j\u00e1nak kialak\u00edt\u00e1sa. WIP: Markdown seg\u00e9dlet k\u00f3dokkal egy\u00fctt. Oldal szerkeszt\u00e9s\u00e9hez seg\u00e9dlet meg\u00edr\u00e1sa. WIP: Webfejleszt\u0151s tartalmak felt\u00f6lt\u00e9se. Dani-f\u00e9le Blender tutorial integr\u00e1l\u00e1sa (els\u0151 k\u00e9sz) Webes projektjeinkr\u0151l rendes le\u00edr\u00e1s, link rep\u00f3hoz, archiv\u00e1l\u00e1s Grafik\u00e1s anyagok \u00dajoncok sz\u00e1m\u00e1ra hasznos tartalmak felt\u00f6lt\u00e9se. Drive-on m\u00e1r megl\u00e9v\u0151 hasznos doksit felt\u00f6lt\u00e9se. K\u00e9p felt\u00f6lt\u00e9se a R\u00f3lunk szekci\u00f3hoz. \"R\u00f3lunk\" sz\u00f6veg meg\u00edr\u00e1sa.","title":"Tartalmi"},{"location":"schdesign/todo/#egyeb","text":"Megismertetni az emberekkel a platformot. Design","title":"Egy\u00e9b"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/","tags":["tutorial"],"text":"Hogyan j\u00e1rulhatok hozz\u00e1 az oldalhoz? \u00b6 Nem felt\u00e9tlen\u00fcl kell egy workshop/tutorial \u00f6tlettel rendelkezned ahhoz, hogy hozz\u00e1 tudj\u00e1l j\u00e1rulni az oldalhoz. M\u00e1r az is b\u0151ven megteszi, ha tal\u00e1lt\u00e1l egy elg\u00e9pel\u00e9st, vagy egy megl\u00e9v\u0151 irom\u00e1nyban szeretn\u00e9l m\u00f3dos\u00edt\u00e1st v\u00e9gezni, mert valami nem lett el\u00e9g j\u00f3l le\u00edrva/helytelen. El\u0151k\u00e9sz\u00fcletek \u00b6 1. GitHub \u00b6 Ha m\u00e9g nincs felhaszn\u00e1l\u00f3d \u00b6 Regisztr\u00e1lj a https://github.com/signup oldalon. Ha m\u00e1r van felhaszn\u00e1l\u00f3d \u00b6 Az oldalra GitHubon kereszt\u00fcl t\u00f6rt\u00e9nik a tartalom felt\u00f6lt\u00e9se. Ahhoz, hogy hozz\u00e1 tudj\u00e1l j\u00e1rulni az oldalhoz, el\u0151sz\u00f6r meg kell forkolnod a repo -t. Ekkor l\u00e9tre fog j\u00f6nni a saj\u00e1t p\u00e9ld\u00e1nyod, amin nyugodtan dolgozhatsz. 2. Docker let\u00f6lt\u00e9se \u00b6 Lok\u00e1lisan lehet futtatni egy dev szervert, amiben \u00e9l\u0151ben l\u00e1thatod a m\u00f3dos\u00edt\u00e1saidat. Ehhez egy Docker Image-et fogunk let\u00f6lteni \u00e9s felkonfigur\u00e1lni. https://docs.docker.com/get-docker/ Oper\u00e1ci\u00f3s rendszert\u0151l f\u00fcgg\u0151en v\u00e1laszd ki a neked kell\u0151 verzi\u00f3t. Danger Windows eset\u00e9n, ha nem rendszergazda vagy, akkor telep\u00edt\u00e9st k\u00f6vet\u0151en manu\u00e1lisan hozz\u00e1 kell adni a felhaszn\u00e1l\u00f3dat a docker-users csoporthoz. Ennek hi\u00e1ny\u00e1ban nem fogod tudni elind\u00edtani az alkalmaz\u00e1st. Jelentkezz ki \u00e9s be, hogy \u00e9rv\u00e9nyes\u00fclj\u00f6n a csoport m\u00f3dosul\u00e1s. Lehet \u00fajra is kell majd ind\u00edtanod a g\u00e9pedet. 3. Git kliens let\u00f6lt\u00e9se \u00b6 Mivel lok\u00e1lisan fogunk dolgozni, \u00edgy kelleni fog valami ami majd fel tudja t\u00f6lteni a munk\u00e1nkat. Erre t\u00f6k\u00e9letes lesz egy Git kliens. https://git-scm.com/downloads 4. SSH vagy HTTPS \u00b6 Munk\u00e1nkat felt\u00f6lteni k\u00e9tf\u00e9lek\u00e9ppen tudjuk: SSH-n vagy HTTPS-en kereszt\u00fcl. Tetsz\u00e9s szerint v\u00e1laszd ki a neked szimpatikusabbat. Tip Aj\u00e1nlott SSH-t haszn\u00e1lni, mert ekkor nem kell felhaszn\u00e1l\u00f3n\u00e9v-jelsz\u00f3 p\u00e1rossal azonos\u00edtanod magadat. Helyi p\u00e9ld\u00e1ny elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se \u00b6 1. Kl\u00f3nozd a repot \u00b6 Vagy konzolon kereszt\u00fcl vagy grafikus kliensen kereszt\u00fcl m\u00e1sold le azt a p\u00e9ld\u00e1nyt, ami a szerveren van. SSH HTTPS git clone git@github.com:GITHUB_NEVED/schdesign-roadmap.git git clone https://github.com/GITHUB_NEVED/schdesign-roadmap.git 2. Ind\u00edtsd el a Docker p\u00e9ld\u00e1nyodat \u00b6 Windows eset\u00e9ben el\u0151sz\u00f6r el kell ind\u00edtani a Docker Desktop alkalmaz\u00e1st miel\u0151tt ki tudn\u00e1nk adni parancsokat neki. Start Men\u00fcben keress r\u00e1 \u00e9s ind\u00edtsd el. 3. Futtassuk a scriptet \u00b6 docker run --rm -it -p 8000 :8000 -v ${ PWD } :/docs squidfunk/mkdocs-material:8.2.16 Ezt k\u00f6vet\u0151en elindul a dev szerver a http://localhost:8000/ c\u00edmen. Tip N\u00e9zd meg a g\u00e9pednek milyen c\u00edme van a bels\u0151 h\u00e1l\u00f3zatodon, mert ha enged\u00e9lyezed t\u0171zfalban, akkor pl. mobilon is megn\u00e9zheted a weboldalt. Munka megkezd\u00e9se \u00b6 Elm\u00e9letben ezen a ponton m\u00e1r minden megvan ahhoz, hogy megkezdhesd a munk\u00e1t. a) Megl\u00e9v\u0151 tartalom m\u00f3dos\u00edt\u00e1sa \u00b6 A mapp\u00e1k \u00e9s f\u00e1jlok hierarchi\u00e1ja a weboldal tagol\u00f3d\u00e1s\u00e1t k\u00f6veti. Minden dokumentumot a docs mapp\u00e1ban fogsz megtal\u00e1lni, innen tudsz a div\u00edzi\u00f3k fel\u00e9 elnavig\u00e1lni stb. Ha megtal\u00e1ltad a neked kell\u0151 Markdown f\u00e1jlt, akkor nyisd meg, keresed meg a m\u00f3dos\u00edtand\u00f3 r\u00e9szt, v\u00e9gezd el a m\u00f3dos\u00edt\u00e1st, majd mentsd el a f\u00e1jlt. Ekkor a dev szerver \u00fajra fog t\u00f6lt\u0151dni, adj neki p\u00e1r m\u00e1sodpercet. A m\u00f3dos\u00edt\u00e1sod automatikusan t\u00fckr\u00f6z\u0151dni fog a lok\u00e1lis szervereden. b) \u00daj tartalmi b\u0151v\u00edt\u00e9s \u00b6 Mindenek el\u0151tt gondold v\u00e9gig, hogy amit hozz\u00e1 akarsz adni az logikailag hova illene. Melyik div\u00edzi\u00f3hoz illene a tartalom? Workshop vagy ink\u00e1bb tutorial jelleg\u0171? Lesznek hozz\u00e1 k\u00e9pek? Lehet kelleni fog egy \u00faj mappa is neki? Ki legyen a szerz\u0151? Van-e m\u00e1r hasonl\u00f3 t\u00e9m\u00e1ban tartalom? \u00c9s ami a legfontosabb: egy \u00f6regebbnek is k\u00e9rd ki a v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t . \u00daj f\u00e1jl/mappa l\u00e9trehoz\u00e1sa \u00b6 Ha megvan, hogy hova, melyik mapp\u00e1ba akarod elhelyezni az irom\u00e1nyodat, akkor eg\u00e9sz egyszer\u0171en hozz l\u00e9tre egy Markdown f\u00e1jlt. Danger \u00dcgyelj a helyes f\u00e1jl elnevez\u00e9sre! # Tutorial https://roadmap.schdesign.hu/<div\u00edzi\u00f3>/tutorial/<n\u00e9v>/<oldalsz\u00e1m?> # Workshop https://roadmap.schdesign.hu/<div\u00edzi\u00f3>/workshop/<d\u00e1tum>/ Danger \u00dcgyelj a helyes mappa elnevez\u00e9sre is! Tip N\u00e9zd meg m\u00e1s mapp\u00e1ban milyen strukt\u00far\u00e1ba vannak a f\u00e1jlok, haszn\u00e1ld te is ugyan azt a logik\u00e1t. Note K\u00e9rd ki egy \u00f6regebb v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t Haszn\u00e1ld a Markdown alapok \u00e9s cheat sheet doksit, hogy formailag helyes legyen amit \u00edrsz. Link hozz\u00e1ad\u00e1sa a navig\u00e1ci\u00f3s panelhez \u00b6 A projekt gy\u00f6ker\u00e9ben tal\u00e1lhatsz egy mkdocs.yml nev\u0171 f\u00e1jlt. Ennek a f\u00e1jlnak a v\u00e9g\u00e9n tudod hozz\u00e1adni az oldaladat. Tip T\u00e1j\u00e9koz\u00f3dj a t\u00f6bbi link alapj\u00e1n, hogy milyen form\u00e1ban k\u00e9ne ezt a list\u00e1t b\u0151v\u00edtened. M\u00f3dos\u00edt\u00e1sok elment\u00e9se \u00b6 1. Git-ben stage -eld a m\u00f3dos\u00edt\u00e1saidat. git add eleresi/utvonal/a/modositashoz 2. Commit -old amit csin\u00e1lt\u00e1l egy l\u00e9nyegre t\u00f6r\u0151 le\u00edr\u00e1ssal, ami nem t\u00fal hossz\u00fa, de minden fontos inform\u00e1ci\u00f3t tartalmaz. git commit -m \"Egy l\u00e9nyegre t\u00f6r\u0151 le\u00edr\u00e1s\" 3. Push -old a remote -ra. git push V\u00e9gleges\u00edt\u00e9s \u00b6 Ha lok\u00e1lisan minden ok\u00e9 volt \u00e9s m\u00e1r fel is t\u00f6lt\u00f6tted a remote-ra a m\u00f3dos\u00edt\u00e1sodat, akkor a GitHub webes fel\u00fclet\u00e9n nyisd meg a repodat \u00e9s a Contribute f\u00fcl alatt kezdem\u00e9nyezz egy Pull request -et Elfogad\u00e1sra v\u00e1r\u00e1s \u00b6 Ezt k\u00f6vet\u0151en egy megfelel\u0151 jogosults\u00e1ggal rendelkez\u0151 szem\u00e9ly majd \u00e1tn\u00e9zi, amit csin\u00e1lt\u00e1l. Ha minden ok\u00e9, akkor el fogja fogadni. Ha nem, akkor majd kapsz egy \u00fczenetet, hogy mi a gond. Amennyiben el lett fogadva a m\u00f3dos\u00edt\u00e1sod, akkor kb. 2 percen bel\u00fcl m\u00e1r \u00e9lesedni is fog a Roadmap oldal\u00e1n a hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1sod.","title":"Hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1s"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#hogyan-jarulhatok-hozza-az-oldalhoz","text":"Nem felt\u00e9tlen\u00fcl kell egy workshop/tutorial \u00f6tlettel rendelkezned ahhoz, hogy hozz\u00e1 tudj\u00e1l j\u00e1rulni az oldalhoz. M\u00e1r az is b\u0151ven megteszi, ha tal\u00e1lt\u00e1l egy elg\u00e9pel\u00e9st, vagy egy megl\u00e9v\u0151 irom\u00e1nyban szeretn\u00e9l m\u00f3dos\u00edt\u00e1st v\u00e9gezni, mert valami nem lett el\u00e9g j\u00f3l le\u00edrva/helytelen.","title":"Hogyan j\u00e1rulhatok hozz\u00e1 az oldalhoz?"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#elokeszuletek","text":"","title":"El\u0151k\u00e9sz\u00fcletek"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#1-github","text":"","title":"1. GitHub"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#ha-meg-nincs-felhasznalod","text":"Regisztr\u00e1lj a https://github.com/signup oldalon.","title":"Ha m\u00e9g nincs felhaszn\u00e1l\u00f3d"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#ha-mar-van-felhasznalod","text":"Az oldalra GitHubon kereszt\u00fcl t\u00f6rt\u00e9nik a tartalom felt\u00f6lt\u00e9se. Ahhoz, hogy hozz\u00e1 tudj\u00e1l j\u00e1rulni az oldalhoz, el\u0151sz\u00f6r meg kell forkolnod a repo -t. Ekkor l\u00e9tre fog j\u00f6nni a saj\u00e1t p\u00e9ld\u00e1nyod, amin nyugodtan dolgozhatsz.","title":"Ha m\u00e1r van felhaszn\u00e1l\u00f3d"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#2-docker-letoltese","text":"Lok\u00e1lisan lehet futtatni egy dev szervert, amiben \u00e9l\u0151ben l\u00e1thatod a m\u00f3dos\u00edt\u00e1saidat. Ehhez egy Docker Image-et fogunk let\u00f6lteni \u00e9s felkonfigur\u00e1lni. https://docs.docker.com/get-docker/ Oper\u00e1ci\u00f3s rendszert\u0151l f\u00fcgg\u0151en v\u00e1laszd ki a neked kell\u0151 verzi\u00f3t. Danger Windows eset\u00e9n, ha nem rendszergazda vagy, akkor telep\u00edt\u00e9st k\u00f6vet\u0151en manu\u00e1lisan hozz\u00e1 kell adni a felhaszn\u00e1l\u00f3dat a docker-users csoporthoz. Ennek hi\u00e1ny\u00e1ban nem fogod tudni elind\u00edtani az alkalmaz\u00e1st. Jelentkezz ki \u00e9s be, hogy \u00e9rv\u00e9nyes\u00fclj\u00f6n a csoport m\u00f3dosul\u00e1s. Lehet \u00fajra is kell majd ind\u00edtanod a g\u00e9pedet.","title":"2. Docker let\u00f6lt\u00e9se"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#3-git-kliens-letoltese","text":"Mivel lok\u00e1lisan fogunk dolgozni, \u00edgy kelleni fog valami ami majd fel tudja t\u00f6lteni a munk\u00e1nkat. Erre t\u00f6k\u00e9letes lesz egy Git kliens. https://git-scm.com/downloads","title":"3. Git kliens let\u00f6lt\u00e9se"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#4-ssh-vagy-https","text":"Munk\u00e1nkat felt\u00f6lteni k\u00e9tf\u00e9lek\u00e9ppen tudjuk: SSH-n vagy HTTPS-en kereszt\u00fcl. Tetsz\u00e9s szerint v\u00e1laszd ki a neked szimpatikusabbat. Tip Aj\u00e1nlott SSH-t haszn\u00e1lni, mert ekkor nem kell felhaszn\u00e1l\u00f3n\u00e9v-jelsz\u00f3 p\u00e1rossal azonos\u00edtanod magadat.","title":"4. SSH vagy HTTPS"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#helyi-peldany-elkeszitese","text":"","title":"Helyi p\u00e9ld\u00e1ny elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#1-klonozd-a-repot","text":"Vagy konzolon kereszt\u00fcl vagy grafikus kliensen kereszt\u00fcl m\u00e1sold le azt a p\u00e9ld\u00e1nyt, ami a szerveren van. SSH HTTPS git clone git@github.com:GITHUB_NEVED/schdesign-roadmap.git git clone https://github.com/GITHUB_NEVED/schdesign-roadmap.git","title":"1. Kl\u00f3nozd a repot"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#2-inditsd-el-a-docker-peldanyodat","text":"Windows eset\u00e9ben el\u0151sz\u00f6r el kell ind\u00edtani a Docker Desktop alkalmaz\u00e1st miel\u0151tt ki tudn\u00e1nk adni parancsokat neki. Start Men\u00fcben keress r\u00e1 \u00e9s ind\u00edtsd el.","title":"2. Ind\u00edtsd el a Docker p\u00e9ld\u00e1nyodat"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#3-futtassuk-a-scriptet","text":"docker run --rm -it -p 8000 :8000 -v ${ PWD } :/docs squidfunk/mkdocs-material:8.2.16 Ezt k\u00f6vet\u0151en elindul a dev szerver a http://localhost:8000/ c\u00edmen. Tip N\u00e9zd meg a g\u00e9pednek milyen c\u00edme van a bels\u0151 h\u00e1l\u00f3zatodon, mert ha enged\u00e9lyezed t\u0171zfalban, akkor pl. mobilon is megn\u00e9zheted a weboldalt.","title":"3. Futtassuk a scriptet"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#munka-megkezdese","text":"Elm\u00e9letben ezen a ponton m\u00e1r minden megvan ahhoz, hogy megkezdhesd a munk\u00e1t.","title":"Munka megkezd\u00e9se"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#a-meglevo-tartalom-modositasa","text":"A mapp\u00e1k \u00e9s f\u00e1jlok hierarchi\u00e1ja a weboldal tagol\u00f3d\u00e1s\u00e1t k\u00f6veti. Minden dokumentumot a docs mapp\u00e1ban fogsz megtal\u00e1lni, innen tudsz a div\u00edzi\u00f3k fel\u00e9 elnavig\u00e1lni stb. Ha megtal\u00e1ltad a neked kell\u0151 Markdown f\u00e1jlt, akkor nyisd meg, keresed meg a m\u00f3dos\u00edtand\u00f3 r\u00e9szt, v\u00e9gezd el a m\u00f3dos\u00edt\u00e1st, majd mentsd el a f\u00e1jlt. Ekkor a dev szerver \u00fajra fog t\u00f6lt\u0151dni, adj neki p\u00e1r m\u00e1sodpercet. A m\u00f3dos\u00edt\u00e1sod automatikusan t\u00fckr\u00f6z\u0151dni fog a lok\u00e1lis szervereden.","title":"a) Megl\u00e9v\u0151 tartalom m\u00f3dos\u00edt\u00e1sa"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#b-uj-tartalmi-bovites","text":"Mindenek el\u0151tt gondold v\u00e9gig, hogy amit hozz\u00e1 akarsz adni az logikailag hova illene. Melyik div\u00edzi\u00f3hoz illene a tartalom? Workshop vagy ink\u00e1bb tutorial jelleg\u0171? Lesznek hozz\u00e1 k\u00e9pek? Lehet kelleni fog egy \u00faj mappa is neki? Ki legyen a szerz\u0151? Van-e m\u00e1r hasonl\u00f3 t\u00e9m\u00e1ban tartalom? \u00c9s ami a legfontosabb: egy \u00f6regebbnek is k\u00e9rd ki a v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t .","title":"b) \u00daj tartalmi b\u0151v\u00edt\u00e9s"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#uj-fajlmappa-letrehozasa","text":"Ha megvan, hogy hova, melyik mapp\u00e1ba akarod elhelyezni az irom\u00e1nyodat, akkor eg\u00e9sz egyszer\u0171en hozz l\u00e9tre egy Markdown f\u00e1jlt. Danger \u00dcgyelj a helyes f\u00e1jl elnevez\u00e9sre! # Tutorial https://roadmap.schdesign.hu/<div\u00edzi\u00f3>/tutorial/<n\u00e9v>/<oldalsz\u00e1m?> # Workshop https://roadmap.schdesign.hu/<div\u00edzi\u00f3>/workshop/<d\u00e1tum>/ Danger \u00dcgyelj a helyes mappa elnevez\u00e9sre is! Tip N\u00e9zd meg m\u00e1s mapp\u00e1ban milyen strukt\u00far\u00e1ba vannak a f\u00e1jlok, haszn\u00e1ld te is ugyan azt a logik\u00e1t. Note K\u00e9rd ki egy \u00f6regebb v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t Haszn\u00e1ld a Markdown alapok \u00e9s cheat sheet doksit, hogy formailag helyes legyen amit \u00edrsz.","title":"\u00daj f\u00e1jl/mappa l\u00e9trehoz\u00e1sa"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#link-hozzaadasa-a-navigacios-panelhez","text":"A projekt gy\u00f6ker\u00e9ben tal\u00e1lhatsz egy mkdocs.yml nev\u0171 f\u00e1jlt. Ennek a f\u00e1jlnak a v\u00e9g\u00e9n tudod hozz\u00e1adni az oldaladat. Tip T\u00e1j\u00e9koz\u00f3dj a t\u00f6bbi link alapj\u00e1n, hogy milyen form\u00e1ban k\u00e9ne ezt a list\u00e1t b\u0151v\u00edtened.","title":"Link hozz\u00e1ad\u00e1sa a navig\u00e1ci\u00f3s panelhez"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#modositasok-elmentese","text":"1. Git-ben stage -eld a m\u00f3dos\u00edt\u00e1saidat. git add eleresi/utvonal/a/modositashoz 2. Commit -old amit csin\u00e1lt\u00e1l egy l\u00e9nyegre t\u00f6r\u0151 le\u00edr\u00e1ssal, ami nem t\u00fal hossz\u00fa, de minden fontos inform\u00e1ci\u00f3t tartalmaz. git commit -m \"Egy l\u00e9nyegre t\u00f6r\u0151 le\u00edr\u00e1s\" 3. Push -old a remote -ra. git push","title":"M\u00f3dos\u00edt\u00e1sok elment\u00e9se"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#veglegesites","text":"Ha lok\u00e1lisan minden ok\u00e9 volt \u00e9s m\u00e1r fel is t\u00f6lt\u00f6tted a remote-ra a m\u00f3dos\u00edt\u00e1sodat, akkor a GitHub webes fel\u00fclet\u00e9n nyisd meg a repodat \u00e9s a Contribute f\u00fcl alatt kezdem\u00e9nyezz egy Pull request -et","title":"V\u00e9gleges\u00edt\u00e9s"},{"location":"schdesign/tutorial/hozzajarulas/#elfogadasra-varas","text":"Ezt k\u00f6vet\u0151en egy megfelel\u0151 jogosults\u00e1ggal rendelkez\u0151 szem\u00e9ly majd \u00e1tn\u00e9zi, amit csin\u00e1lt\u00e1l. Ha minden ok\u00e9, akkor el fogja fogadni. Ha nem, akkor majd kapsz egy \u00fczenetet, hogy mi a gond. Amennyiben el lett fogadva a m\u00f3dos\u00edt\u00e1sod, akkor kb. 2 percen bel\u00fcl m\u00e1r \u00e9lesedni is fog a Roadmap oldal\u00e1n a hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1sod.","title":"Elfogad\u00e1sra v\u00e1r\u00e1s"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/","tags":["markdown"],"text":"Markdown alapok \u00b6 Mi\u00e9rt Markdown \u00b6 WYSIWYG -nek h\u00edvjuk azt, amikor \u00fagy szerkeszted a f\u00e1jlt, hogy k\u00f6zben a v\u00e9geredm\u00e9nyt l\u00e1tod. Ennek az egyik legnagyobb h\u00e1tr\u00e1nya akkor jelentkezik, amikor form\u00e1zott sz\u00f6vegek k\u00f6zt kell oda-vissza l\u00e9pkedned. H\u00e1nyszor fordult el\u0151, hogy be volt kapcsolva a f\u00e9lk\u00f6v\u00e9r / d\u0151lt bet\u0171t\u00edpus, de te m\u00e1r egy \u00faj sorban elkezdt\u00e9l g\u00e9pelni, erre minden amit le\u00edrt\u00e1l az form\u00e1zott lett . Markdownban sokkal val\u00f3sz\u00edn\u0171tlenebb, hogy ilyen el\u0151fordul, mert mindig l\u00e1tod milyen st\u00edlusnak mikor van v\u00e9ge. A HTML-hez hasonl\u00f3 szintaxisa van, de ez sokkal jobban le van egyszer\u0171s\u00edtve. Ez azt jelenti, hogy el\u00e9g lesz nek\u00fcnk csak a sz\u00f6veges tartalomra, annak a helyes form\u00e1z\u00e1s\u00e1ra koncentr\u00e1lni. A webes megjelen\u00e9st majd egy m\u00e1sik eszk\u00f6z fogja megoldani. Note Nincs megtiltva az, hogy HTML-t haszn\u00e1lj a f\u00e1jlban, s\u0151t, ezt m\u00e9g ki is eg\u00e9sz\u00edtheted a style attrib\u00fatummal, ezzel is jobban szem\u00e9lyre szabhatod a f\u00e1jlt. Markdown f\u00e1jl: .md \u00b6 Egy Markdown f\u00e1jl l\u00e9trehoz\u00e1s\u00e1hoz el\u00e9g egy *.md elnevez\u00e9s\u0171 f\u00e1jlt l\u00e9trehoznod. Alap szintaxis \u00b6 A szintaxist 2 csoportra lehet bontani: teljes sorra \u00e9s sor egy kis r\u00e9sz\u00e9re alkalmaz\u00f3d\u00f3ra. Eg\u00e9sz sorra kihat\u00f3 elemeket mindig egy \u00fcres sorral kell elv\u00e1lasztani a t\u00f6bbit\u0151l. Fejl\u00e9cek \u00b6 Egy j\u00f3l szervezett Markdown f\u00e1jlnak a tartalm\u00e1t fejl\u00e9cek v\u00e1lasztj\u00e1k el. Ezek HTML-hez hasonl\u00f3an H1-t\u0151l H6-ig terjednek, ahol H1 a legnagyobb. \u00c1ltal\u00e1ban egy darab H1-es fejl\u00e9c szokott szerepelni egy dokumentumban, ami a dokumentum c\u00edm\u00e9t szokta viselni. K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 # H1 ## H2 ### H3 #### H4 ##### H5 ###### H6 T\u00f6nkre menne az aloldal, ha ide sima k\u00f3dk\u00e9nt lenne berakva a megjelen\u00e9s. Sz\u00f3val ink\u00e1bb n\u00e9z k\u00f6rbe az oldalon. \u00daj sor \u00b6 N\u00e9ha nem akarsz \u00faj bekezd\u00e9st kezdeni, de \u00faj sort viszont igen. Erre k\u00e9t megold\u00e1s van: Sim\u00e1n \u00faj sorban kezded amit \u00edrsz. Ennek az a h\u00e1tr\u00e1nya, hogy lehet nincs t\u00e1mogatva, \u00edgy egy sornak fogja tekinteni a program, ami HTML k\u00f3dot gener\u00e1l bel\u0151le. Haszn\u00e1lod a <br> HTML c\u00edmk\u00e9t Ez sokkal hat\u00e1sosabb, l\u00e1tv\u00e1nyosabb. Az ilyeneket 1:1-ben \u00e1temeli a HTML k\u00f3dba a ford\u00edt\u00f3. K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 4 5 Ez az els\u0151 sor Ez a m\u00e1sodik Ez az els\u0151 sor < br > Ez a m\u00e1sodik Ez az els\u0151 sor Ez a m\u00e1sodik Ez az els\u0151 sor Ez a m\u00e1sodik Bekezd\u00e9s \u00b6 Egy bekezd\u00e9s egy sorb\u00f3l \u00e1ll. Minden \u00faj bekezd\u00e9st egy \u00fcres sorral kell elv\u00e1lasztani a t\u00f6bbit\u0151l. K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 Ez az els\u0151 bekezd\u00e9s Ez a m\u00e1sodik bekezd\u00e9s Ez az els\u0151 bekezd\u00e9s Ez a m\u00e1sodik bekezd\u00e9s Sz\u00f6veg kiemel\u00e9s \u00b6 Szerkeszt\u0151t\u0151l f\u00fcgg, de \u00e1ltal\u00e1ban gyorsgombok t\u00e1mogatva vanna, \u00edgy annyival kevesebb szintaxisra kell eml\u00e9kezni. HTML-hez hasonl\u00f3an, ha valamire valamit alkalmazni akarunk, akkor azt k\u00f6rbe kell fogni valamivel. Gyorsgomb haszn\u00e1latakor jel\u00f6lj\u00fck ki a form\u00e1zand\u00f3 sz\u00f6veget, majd meg fog jelenni az elej\u00e9n \u00e9s a v\u00e9g\u00e9n k\u00e9t jel. Ami ez a k\u00e9t jel k\u00f6z\u00f6tt van, arra fog alkalmazkodni a form\u00e1z\u00e1s. Gyorsgomb Szintaxis V\u00e9geredm\u00e9ny Ctrl + I *d\u0151lt* d\u0151lt Ctrl + B **f\u00e9lk\u00f6v\u00e9r** f\u00e9lk\u00f6v\u00e9r - ***d\u0151ltf\u00e9lk\u00f6v\u00e9r*** d\u0151ltf\u00e9lk\u00f6v\u00e9r Id\u00e9z\u00e9s \u00b6 Ha id\u00e9zni szeretn\u00e9l, akkor minden id\u00e9zend\u0151 sort egy > jellel kell kezdened. K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 > Ez egy t\u00f6bb soros > > id\u00e9zet. Ez egy t\u00f6bb soros id\u00e9zet. Note Egy id\u00e9zeten bel\u00fcl is lehet form\u00e1lni a sz\u00f6veget. Lista k\u00e9sz\u00edt\u00e9s \u00b6 List\u00e1b\u00f3l k\u00e9t fajta van: sz\u00e1mozott \u00e9s sz\u00e1mozatlan . K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 1. Ez 2. Egy 3. Sz\u00e1mozott 1. Lista 4. Amiben 5. Van 6. Beljebb kezd\u00e9s - Ez - Egy - Sz\u00e1mozatlan - Lista - Amiben - Van - Beljebb kezd\u00e9s Ez Egy Sz\u00e1mozott Lista Amiben Van Beljebb kezd\u00e9s Lista lista ut\u00e1nt nem szeret a program, \u00edgy kell ide valamilyen elv\u00e1laszt\u00f3 sz\u00f6veg \ud83d\ude22. Ez Egy Sz\u00e1mozatlan Lista Amiben Van Beljebb kezd\u00e9s Danger Indent\u00e1l\u00e1sn\u00e1l 4 darab Space -t kell haszn\u00e1lni. Note Sz\u00e1mozott \u00e9s sz\u00e1mozatlan list\u00e1t lehet egym\u00e1sba \u00e1gyazni. K\u00f3d beilleszt\u00e9s \u00b6 K\u00f3dot lehet teljes vagy r\u00e9szleges form\u00e1ban beilleszteni. K\u00f3d Megjelen\u00e9s Ebben a mondatban van egy `function()` k\u00f3d, ami nem fut le. <div> <span>Ez egy t\u00f6bbsoros k\u00f3d, amit beljebb kezd\u00e9ssel \u00e9rek el, hogy ne fusson le</span> </div> Ebben a mondatban van egy function() k\u00f3d, ami nem fut le. <div> <span>Ez egy t\u00f6bbsoros k\u00f3d, amit beljebb kezd\u00e9ssel \u00e9rek el, hogy ne fusson le</span> </div> Linkek \u00b6 Linkeket is sokf\u00e9lek\u00e9ppen lehet beilleszteni. K\u00f3d Megjelen\u00e9s Lehet egy sz\u00f6vegr\u00e9sznek [ a link ]( https://google.com ). Lehet hivatkozni is r\u00e1, pl. ha sok link van, sok helyen \u00fajra felhaszn\u00e1ln\u00e1d. Ez egy [ hivatkoz\u00e1s ][ id ] egy linkre, amit valahol m\u00e1shol defini\u00e1lok. ... [ id ]: https://google.com Lehet egy sz\u00f6vegr\u00e9sznek a link . Lehet hivatkozni is r\u00e1, pl. ha sok link van, sok helyen \u00fajra felhaszn\u00e1ln\u00e1d. Ez egy hivatkoz\u00e1s egy linkre, amit valahol m\u00e1shol defini\u00e1lok. K\u00e9pek \u00b6 K\u00f3d Megjelen\u00e9s ![ Ide j\u00f6n a k\u00e9p neve, ha nem t\u00f6lt\u0151dne be ]( https://a-k\u00e9p-el\u00e9r\u00e9si-\u00fatvonala.hu/k\u00e9p.png \"Ide pedig az a sz\u00f6veg j\u00f6n, amit eg\u00e9r r\u00e1vitel sor\u00e1n kell l\u00e1tni\" ) Tov\u00e1bbi olvasm\u00e1ny \u00b6 Ez csak egy gyors \u00f6sszefoglal\u00f3ja az alap Markdown szintaxisnak, enn\u00e9l b\u0151vebb \u00fatmutat\u00f3k tal\u00e1lhat\u00f3ak szertemen\u0151en az interneten. Forr\u00e1s: https://www.markdownguide.org/basic-syntax/ Kib\u0151v\u00edtett szintaxis \u00b6 Ha a fenti feature-\u00f6k\u00f6n v\u00e9gign\u00e9z\u00fcnk, akkor az el\u00e9g szeg\u00e9nyes. Nem is volt a c\u00e9lja a nyelvnek, hogy \u00fajra feltal\u00e1lja a kereket, de ett\u0151l f\u00fcggetlen\u00fcl n\u00e9h\u00e1ny dolog m\u00e9g mindig hi\u00e1nyzik a nyelvr\u0151l, amit j\u00f3 volna, ha tudna. Ennek az lett az eredm\u00e9nye, hogy ki lett eg\u00e9sz\u00edtve a nyelv. Az itt le\u00edrtak m\u00e1r nem biztos hogy mindenhol, ahol Markdownt haszn\u00e1lnak, m\u0171k\u00f6dni fog. Lehet egy kicsit m\u00f3dos\u00edtani kell majd rajta, de a \"nagyokn\u00e1l\" m\u0171k\u00f6dik. T\u00e1bl\u00e1zatok \u00b6 K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 4 | Valami | M\u00e1s | | ------ | --- | | 1 | 2 | | 3 | 4 | Valami M\u00e1s 1 2 3 4 Hat\u00e1rolt k\u00f3dblokk \u00b6 Eddig beljebb kellett kezdeni minden sort, amiben k\u00f3d volt \u00e9s nem szerett\u00fck volna, hogy lefusson. Most m\u00e1r el\u00e9g lesz k\u00f6rbehat\u00e1rolni azt. K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 4 5 ```javascript function add ( a , b ) { return a + b ; } ``` function add ( a , b ) { return a + b ; } Emellett az els\u0151 sornak a v\u00e9g\u00e9n meg lehet adni, hogy milyen k\u00f3dr\u00f3l van sz\u00f3, \u00edgy ha t\u00e1mogatva van a szintaxis felismer\u00e9s, akkor m\u00e1r helyes sz\u00ednek mellett fog megjelenni a k\u00f3d. L\u00e1bjegyzet \u00b6 K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 Ez egy \u00e1tvett sz\u00f6veg, aminek a v\u00e9g\u00e9n van egy l\u00e1bjegyzet[^1] [ ^1 ]: Link vagy valami. Ez egy \u00e1tvett sz\u00f6veg, aminek a v\u00e9g\u00e9n van egy l\u00e1bjegyzet 1 Defin\u00edci\u00f3s lista \u00b6 K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 4 5 6 First Term : This is the definition of the first term. Second Term : This is one definition of the second term. : This is another definition of the second term. First Term This is the definition of the first term. Second Term This is one definition of the second term. This is another definition of the second term. \u00c1th\u00fazott sz\u00f6veg \u00b6 K\u00f3d Megjelen\u00e9s ~~Ez \u00e1t van h\u00fazva~~ , ez m\u00e1r nem. Ez \u00e1t van h\u00fazva , ez m\u00e1r nem. Feladat lista \u00b6 K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 - [x] Write the press release - [ ] Update the website - [ ] Contact the media Write the press release Update the website Contact the media Emoji \u00b6 Unicode vagy shortcode haszn\u00e1lat\u00e1val. K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 4 5 6 7 :apple: :cheese: :fontawesome-brands-facebook: \ud83d\ude0d\u263a\ufe0f\ud83d\udc40\u2705\u27a1\ufe0f\ud83d\ude15 \ud83d\ude0d\u263a\ufe0f\ud83d\udc40\u2705\u27a1\ufe0f\ud83d\ude15 Note Vegy\u00fck \u00e9szre, hogy a shortcode-dal beillesztett :apple: vagy m\u00e1s emoji igaz\u00e1b\u00f3l egy k\u00e9p, unicode karakter meg egy... nos... karakter. Ez akkor lehet igaz\u00e1n fontos, ha sz\u00f6veget szeretn\u00e9nk m\u00e1solni. Automatikus URL felismer\u00e9s \u00b6 Ha csak egy gyors linket szeretn\u00e9l beilleszteni, akkor nem kell form\u00e1z\u00e1ssal t\u00f6r\u0151dn\u00f6d, el\u00e9g csak a linket beilleszteni, amib\u0151l automatikusan kattinthat\u00f3 v\u00e1ltozat lesz. Tov\u00e1bbi olvasm\u00e1ny \u00b6 Ez csak egy gyors \u00f6sszefoglal\u00f3ja a kib\u0151v\u00edtett Markdown szintaxisnak, enn\u00e9l b\u0151vebb \u00fatmutat\u00f3k tal\u00e1lhat\u00f3ak szertemen\u0151en az interneten. Forr\u00e1s: https://www.markdownguide.org/extended-syntax/ Markdown Cheat sheet Link vagy valami. \u21a9","title":"Alapok"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#markdown-alapok","text":"","title":"Markdown alapok"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#miert-markdown","text":"WYSIWYG -nek h\u00edvjuk azt, amikor \u00fagy szerkeszted a f\u00e1jlt, hogy k\u00f6zben a v\u00e9geredm\u00e9nyt l\u00e1tod. Ennek az egyik legnagyobb h\u00e1tr\u00e1nya akkor jelentkezik, amikor form\u00e1zott sz\u00f6vegek k\u00f6zt kell oda-vissza l\u00e9pkedned. H\u00e1nyszor fordult el\u0151, hogy be volt kapcsolva a f\u00e9lk\u00f6v\u00e9r / d\u0151lt bet\u0171t\u00edpus, de te m\u00e1r egy \u00faj sorban elkezdt\u00e9l g\u00e9pelni, erre minden amit le\u00edrt\u00e1l az form\u00e1zott lett . Markdownban sokkal val\u00f3sz\u00edn\u0171tlenebb, hogy ilyen el\u0151fordul, mert mindig l\u00e1tod milyen st\u00edlusnak mikor van v\u00e9ge. A HTML-hez hasonl\u00f3 szintaxisa van, de ez sokkal jobban le van egyszer\u0171s\u00edtve. Ez azt jelenti, hogy el\u00e9g lesz nek\u00fcnk csak a sz\u00f6veges tartalomra, annak a helyes form\u00e1z\u00e1s\u00e1ra koncentr\u00e1lni. A webes megjelen\u00e9st majd egy m\u00e1sik eszk\u00f6z fogja megoldani. Note Nincs megtiltva az, hogy HTML-t haszn\u00e1lj a f\u00e1jlban, s\u0151t, ezt m\u00e9g ki is eg\u00e9sz\u00edtheted a style attrib\u00fatummal, ezzel is jobban szem\u00e9lyre szabhatod a f\u00e1jlt.","title":"Mi\u00e9rt Markdown"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#markdown-fajl-md","text":"Egy Markdown f\u00e1jl l\u00e9trehoz\u00e1s\u00e1hoz el\u00e9g egy *.md elnevez\u00e9s\u0171 f\u00e1jlt l\u00e9trehoznod.","title":"Markdown f\u00e1jl: .md"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#alap-szintaxis","text":"A szintaxist 2 csoportra lehet bontani: teljes sorra \u00e9s sor egy kis r\u00e9sz\u00e9re alkalmaz\u00f3d\u00f3ra. Eg\u00e9sz sorra kihat\u00f3 elemeket mindig egy \u00fcres sorral kell elv\u00e1lasztani a t\u00f6bbit\u0151l.","title":"Alap szintaxis"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#fejlecek","text":"Egy j\u00f3l szervezett Markdown f\u00e1jlnak a tartalm\u00e1t fejl\u00e9cek v\u00e1lasztj\u00e1k el. Ezek HTML-hez hasonl\u00f3an H1-t\u0151l H6-ig terjednek, ahol H1 a legnagyobb. \u00c1ltal\u00e1ban egy darab H1-es fejl\u00e9c szokott szerepelni egy dokumentumban, ami a dokumentum c\u00edm\u00e9t szokta viselni. K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 # H1 ## H2 ### H3 #### H4 ##### H5 ###### H6 T\u00f6nkre menne az aloldal, ha ide sima k\u00f3dk\u00e9nt lenne berakva a megjelen\u00e9s. Sz\u00f3val ink\u00e1bb n\u00e9z k\u00f6rbe az oldalon.","title":"Fejl\u00e9cek"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#uj-sor","text":"N\u00e9ha nem akarsz \u00faj bekezd\u00e9st kezdeni, de \u00faj sort viszont igen. Erre k\u00e9t megold\u00e1s van: Sim\u00e1n \u00faj sorban kezded amit \u00edrsz. Ennek az a h\u00e1tr\u00e1nya, hogy lehet nincs t\u00e1mogatva, \u00edgy egy sornak fogja tekinteni a program, ami HTML k\u00f3dot gener\u00e1l bel\u0151le. Haszn\u00e1lod a <br> HTML c\u00edmk\u00e9t Ez sokkal hat\u00e1sosabb, l\u00e1tv\u00e1nyosabb. Az ilyeneket 1:1-ben \u00e1temeli a HTML k\u00f3dba a ford\u00edt\u00f3. K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 4 5 Ez az els\u0151 sor Ez a m\u00e1sodik Ez az els\u0151 sor < br > Ez a m\u00e1sodik Ez az els\u0151 sor Ez a m\u00e1sodik Ez az els\u0151 sor Ez a m\u00e1sodik","title":"\u00daj sor"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#bekezdes","text":"Egy bekezd\u00e9s egy sorb\u00f3l \u00e1ll. Minden \u00faj bekezd\u00e9st egy \u00fcres sorral kell elv\u00e1lasztani a t\u00f6bbit\u0151l. K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 Ez az els\u0151 bekezd\u00e9s Ez a m\u00e1sodik bekezd\u00e9s Ez az els\u0151 bekezd\u00e9s Ez a m\u00e1sodik bekezd\u00e9s","title":"Bekezd\u00e9s"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#szoveg-kiemeles","text":"Szerkeszt\u0151t\u0151l f\u00fcgg, de \u00e1ltal\u00e1ban gyorsgombok t\u00e1mogatva vanna, \u00edgy annyival kevesebb szintaxisra kell eml\u00e9kezni. HTML-hez hasonl\u00f3an, ha valamire valamit alkalmazni akarunk, akkor azt k\u00f6rbe kell fogni valamivel. Gyorsgomb haszn\u00e1latakor jel\u00f6lj\u00fck ki a form\u00e1zand\u00f3 sz\u00f6veget, majd meg fog jelenni az elej\u00e9n \u00e9s a v\u00e9g\u00e9n k\u00e9t jel. Ami ez a k\u00e9t jel k\u00f6z\u00f6tt van, arra fog alkalmazkodni a form\u00e1z\u00e1s. Gyorsgomb Szintaxis V\u00e9geredm\u00e9ny Ctrl + I *d\u0151lt* d\u0151lt Ctrl + B **f\u00e9lk\u00f6v\u00e9r** f\u00e9lk\u00f6v\u00e9r - ***d\u0151ltf\u00e9lk\u00f6v\u00e9r*** d\u0151ltf\u00e9lk\u00f6v\u00e9r","title":"Sz\u00f6veg kiemel\u00e9s"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#idezes","text":"Ha id\u00e9zni szeretn\u00e9l, akkor minden id\u00e9zend\u0151 sort egy > jellel kell kezdened. K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 > Ez egy t\u00f6bb soros > > id\u00e9zet. Ez egy t\u00f6bb soros id\u00e9zet. Note Egy id\u00e9zeten bel\u00fcl is lehet form\u00e1lni a sz\u00f6veget.","title":"Id\u00e9z\u00e9s"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#lista-keszites","text":"List\u00e1b\u00f3l k\u00e9t fajta van: sz\u00e1mozott \u00e9s sz\u00e1mozatlan . K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 1. Ez 2. Egy 3. Sz\u00e1mozott 1. Lista 4. Amiben 5. Van 6. Beljebb kezd\u00e9s - Ez - Egy - Sz\u00e1mozatlan - Lista - Amiben - Van - Beljebb kezd\u00e9s Ez Egy Sz\u00e1mozott Lista Amiben Van Beljebb kezd\u00e9s Lista lista ut\u00e1nt nem szeret a program, \u00edgy kell ide valamilyen elv\u00e1laszt\u00f3 sz\u00f6veg \ud83d\ude22. Ez Egy Sz\u00e1mozatlan Lista Amiben Van Beljebb kezd\u00e9s Danger Indent\u00e1l\u00e1sn\u00e1l 4 darab Space -t kell haszn\u00e1lni. Note Sz\u00e1mozott \u00e9s sz\u00e1mozatlan list\u00e1t lehet egym\u00e1sba \u00e1gyazni.","title":"Lista k\u00e9sz\u00edt\u00e9s"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#kod-beillesztes","text":"K\u00f3dot lehet teljes vagy r\u00e9szleges form\u00e1ban beilleszteni. K\u00f3d Megjelen\u00e9s Ebben a mondatban van egy `function()` k\u00f3d, ami nem fut le. <div> <span>Ez egy t\u00f6bbsoros k\u00f3d, amit beljebb kezd\u00e9ssel \u00e9rek el, hogy ne fusson le</span> </div> Ebben a mondatban van egy function() k\u00f3d, ami nem fut le. <div> <span>Ez egy t\u00f6bbsoros k\u00f3d, amit beljebb kezd\u00e9ssel \u00e9rek el, hogy ne fusson le</span> </div>","title":"K\u00f3d beilleszt\u00e9s"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#linkek","text":"Linkeket is sokf\u00e9lek\u00e9ppen lehet beilleszteni. K\u00f3d Megjelen\u00e9s Lehet egy sz\u00f6vegr\u00e9sznek [ a link ]( https://google.com ). Lehet hivatkozni is r\u00e1, pl. ha sok link van, sok helyen \u00fajra felhaszn\u00e1ln\u00e1d. Ez egy [ hivatkoz\u00e1s ][ id ] egy linkre, amit valahol m\u00e1shol defini\u00e1lok. ... [ id ]: https://google.com Lehet egy sz\u00f6vegr\u00e9sznek a link . Lehet hivatkozni is r\u00e1, pl. ha sok link van, sok helyen \u00fajra felhaszn\u00e1ln\u00e1d. Ez egy hivatkoz\u00e1s egy linkre, amit valahol m\u00e1shol defini\u00e1lok.","title":"Linkek"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#kepek","text":"K\u00f3d Megjelen\u00e9s ![ Ide j\u00f6n a k\u00e9p neve, ha nem t\u00f6lt\u0151dne be ]( https://a-k\u00e9p-el\u00e9r\u00e9si-\u00fatvonala.hu/k\u00e9p.png \"Ide pedig az a sz\u00f6veg j\u00f6n, amit eg\u00e9r r\u00e1vitel sor\u00e1n kell l\u00e1tni\" )","title":"K\u00e9pek"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#tovabbi-olvasmany","text":"Ez csak egy gyors \u00f6sszefoglal\u00f3ja az alap Markdown szintaxisnak, enn\u00e9l b\u0151vebb \u00fatmutat\u00f3k tal\u00e1lhat\u00f3ak szertemen\u0151en az interneten. Forr\u00e1s: https://www.markdownguide.org/basic-syntax/","title":"Tov\u00e1bbi olvasm\u00e1ny"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#kibovitett-szintaxis","text":"Ha a fenti feature-\u00f6k\u00f6n v\u00e9gign\u00e9z\u00fcnk, akkor az el\u00e9g szeg\u00e9nyes. Nem is volt a c\u00e9lja a nyelvnek, hogy \u00fajra feltal\u00e1lja a kereket, de ett\u0151l f\u00fcggetlen\u00fcl n\u00e9h\u00e1ny dolog m\u00e9g mindig hi\u00e1nyzik a nyelvr\u0151l, amit j\u00f3 volna, ha tudna. Ennek az lett az eredm\u00e9nye, hogy ki lett eg\u00e9sz\u00edtve a nyelv. Az itt le\u00edrtak m\u00e1r nem biztos hogy mindenhol, ahol Markdownt haszn\u00e1lnak, m\u0171k\u00f6dni fog. Lehet egy kicsit m\u00f3dos\u00edtani kell majd rajta, de a \"nagyokn\u00e1l\" m\u0171k\u00f6dik.","title":"Kib\u0151v\u00edtett szintaxis"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#tablazatok","text":"K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 4 | Valami | M\u00e1s | | ------ | --- | | 1 | 2 | | 3 | 4 | Valami M\u00e1s 1 2 3 4","title":"T\u00e1bl\u00e1zatok"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#hatarolt-kodblokk","text":"Eddig beljebb kellett kezdeni minden sort, amiben k\u00f3d volt \u00e9s nem szerett\u00fck volna, hogy lefusson. Most m\u00e1r el\u00e9g lesz k\u00f6rbehat\u00e1rolni azt. K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 4 5 ```javascript function add ( a , b ) { return a + b ; } ``` function add ( a , b ) { return a + b ; } Emellett az els\u0151 sornak a v\u00e9g\u00e9n meg lehet adni, hogy milyen k\u00f3dr\u00f3l van sz\u00f3, \u00edgy ha t\u00e1mogatva van a szintaxis felismer\u00e9s, akkor m\u00e1r helyes sz\u00ednek mellett fog megjelenni a k\u00f3d.","title":"Hat\u00e1rolt k\u00f3dblokk"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#labjegyzet","text":"K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 Ez egy \u00e1tvett sz\u00f6veg, aminek a v\u00e9g\u00e9n van egy l\u00e1bjegyzet[^1] [ ^1 ]: Link vagy valami. Ez egy \u00e1tvett sz\u00f6veg, aminek a v\u00e9g\u00e9n van egy l\u00e1bjegyzet 1","title":"L\u00e1bjegyzet"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#definicios-lista","text":"K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 4 5 6 First Term : This is the definition of the first term. Second Term : This is one definition of the second term. : This is another definition of the second term. First Term This is the definition of the first term. Second Term This is one definition of the second term. This is another definition of the second term.","title":"Defin\u00edci\u00f3s lista"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#athuzott-szoveg","text":"K\u00f3d Megjelen\u00e9s ~~Ez \u00e1t van h\u00fazva~~ , ez m\u00e1r nem. Ez \u00e1t van h\u00fazva , ez m\u00e1r nem.","title":"\u00c1th\u00fazott sz\u00f6veg"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#feladat-lista","text":"K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 - [x] Write the press release - [ ] Update the website - [ ] Contact the media Write the press release Update the website Contact the media","title":"Feladat lista"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#emoji","text":"Unicode vagy shortcode haszn\u00e1lat\u00e1val. K\u00f3d Megjelen\u00e9s 1 2 3 4 5 6 7 :apple: :cheese: :fontawesome-brands-facebook: \ud83d\ude0d\u263a\ufe0f\ud83d\udc40\u2705\u27a1\ufe0f\ud83d\ude15 \ud83d\ude0d\u263a\ufe0f\ud83d\udc40\u2705\u27a1\ufe0f\ud83d\ude15 Note Vegy\u00fck \u00e9szre, hogy a shortcode-dal beillesztett :apple: vagy m\u00e1s emoji igaz\u00e1b\u00f3l egy k\u00e9p, unicode karakter meg egy... nos... karakter. Ez akkor lehet igaz\u00e1n fontos, ha sz\u00f6veget szeretn\u00e9nk m\u00e1solni.","title":"Emoji"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#automatikus-url-felismeres","text":"Ha csak egy gyors linket szeretn\u00e9l beilleszteni, akkor nem kell form\u00e1z\u00e1ssal t\u00f6r\u0151dn\u00f6d, el\u00e9g csak a linket beilleszteni, amib\u0151l automatikusan kattinthat\u00f3 v\u00e1ltozat lesz.","title":"Automatikus URL felismer\u00e9s"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-alapok/#tovabbi-olvasmany_1","text":"Ez csak egy gyors \u00f6sszefoglal\u00f3ja a kib\u0151v\u00edtett Markdown szintaxisnak, enn\u00e9l b\u0151vebb \u00fatmutat\u00f3k tal\u00e1lhat\u00f3ak szertemen\u0151en az interneten. Forr\u00e1s: https://www.markdownguide.org/extended-syntax/ Markdown Cheat sheet Link vagy valami. \u21a9","title":"Tov\u00e1bbi olvasm\u00e1ny"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/","tags":["markdown"],"text":"Markdown Cheat Sheet \u00b6 Az oldalon haszn\u00e1lt markdown az alapokon k\u00edv\u00fcl is ki van eg\u00e9sz\u00edtve extra feature-\u00f6kkel, amikr\u0151l lentebb tudsz t\u00e1j\u00e9koz\u00f3dni. Abbreviations \u00b6 Ismeretlen szavakra ha r\u00e1viszed a kurzort, akkor megmutatja a jelent\u00e9s\u00fcket. Mobilon egy kicsit bugos, de m\u0171k\u00f6dik. Note p\u00e9lda k\u00f3d The HTML specification is maintained by the W3C. *[HTML]: Hyper Text Markup Language *[W3C]: World Wide Web Consortium megjelen\u00e9s The HTML specification is maintained by the W3C . Admonitions \u00b6 Sz\u00ednes dobozokat tudsz l\u00e9trehozni. T\u00f6bbf\u00e9lek\u00e9ppen meg lehet adni egyet. K\u00f3d \u00b6 C\u00edm n\u00e9lk\u00fcl \u00b6 C\u00edm n\u00e9lk\u00fcl p\u00e9lda k\u00f3d !!! warning egy egy figyelmeztet\u00e9s megjelen\u00e9s Warning valami C\u00edmmel \u00b6 C\u00edmmel p\u00e9lda k\u00f3d !!! warning \"Ez a c\u00edm\" ez egy figyelmeztet\u00e9s megjelen\u00e9s Ez a c\u00edm ez egy figyelmeztet\u00e9s \u00dcres c\u00edmmel \u00b6 \u00dcres c\u00edmmel p\u00e9lda k\u00f3d !!! warning \"\" ez egy figyelmeztet\u00e9s megjelen\u00e9s ez egy figyelmeztet\u00e9s Kinyithat\u00f3 \u00b6 Kinyithat\u00f3 p\u00e9lda k\u00f3d ??? warning \"Ez a c\u00edm\" ez egy figyelmeztet\u00e9s megjelen\u00e9s Ez a c\u00edm ez egy figyelmeztet\u00e9s Becsukhat\u00f3 \u00b6 Becsukhat\u00f3 p\u00e9lda k\u00f3d ???+ warning \"Ez a c\u00edm\" ez egy figyelmeztet\u00e9s megjelen\u00e9s Ez a c\u00edm ez egy figyelmeztet\u00e9s Sz\u00f6veg v\u00e9g\u00e9hez igaz\u00edtva \u00b6 Warning Egy sorba a sz\u00f6veggel, a sz\u00f6veg v\u00e9g\u00e9n. !!! warning inline end Egy sorba a sz\u00f6veggel, a sz\u00f6veg v\u00e9g\u00e9n. Sz\u00f6veg elej\u00e9hez igaz\u00edtva \u00b6 Warning Egy sorba a sz\u00f6veggel, a sz\u00f6veg v\u00e9g\u00e9n. !!! warning inline Egy sorba a sz\u00f6veggel, a sz\u00f6veg v\u00e9g\u00e9n. A sz\u00f6veg v\u00e9g\u00e9hez, elej\u00e9hez igaz\u00edt\u00e1s mobilokon nem m\u0171k\u00f6dik \ud83d\ude22. T\u00edpusai \u00b6 A fenti p\u00e9ldak\u00f3dokban a warning hely\u00e9re \u00edrd be az itt l\u00e9v\u0151 egyik bekeretezett sz\u00f6veget, hogy megkapja a st\u00edlus\u00e1t. note Note Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. abstract , summary , tldr Abstract Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. info , todo Info Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. tip , hint , important Tip Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. success , check , done Success Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. question , help , faq Question Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. warning , caution , attention Warning Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. failure , fail , missing Failure Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. danger , error Danger Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. bug Bug Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. example Example Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. quote , cite Quote Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. Buttons \u00b6 Ha linkek helyett ink\u00e1bb men\u0151 gombokat szeretn\u00e9l haszn\u00e1lni, akkor azt \u00edgy teheted meg: Kit\u00f6ltetlen gomb p\u00e9lda k\u00f3d [Subscribe to our mailing list](#){ .md-button } megjelen\u00e9s Subscribe to our mailing list Kit\u00f6lt\u00f6tt gomb p\u00e9lda k\u00f3d [Subscribe to our mailing list](#){ .md-button .md-button--primary } megjelen\u00e9s Subscribe to our mailing list Kit\u00f6lt\u00f6tt gomb ikonnal p\u00e9lda k\u00f3d [Submit :fontawesome-solid-paper-plane:](#){ .md-button .md-button--primary } megjelen\u00e9s Submit A (#) -ben a # hely\u00e9re kell \u00edrnod a webc\u00edmet. Code blocks \u00b6 Forr\u00e1sk\u00f3d sz\u00f6vegkiemel\u00e9ssel \u00b6 Ha forr\u00e1sk\u00f3dot szeretn\u00e9l megosztani sz\u00f6vegkiemel\u00e9ssel. Python k\u00f3d sz\u00f6vegkiemel\u00e9ssel p\u00e9lda k\u00f3d ```python import tensorflow as tf ``` megjelen\u00e9s import tensorflow as tf Forr\u00e1sk\u00f3d sorsz\u00e1moz\u00e1sa \u00b6 Python k\u00f3d sz\u00f6vegkiemel\u00e9ssel, sorsz\u00e1mmal p\u00e9lda k\u00f3d ``` python linenums=\"1\" def bubble_sort(items): for i in range(len(items)): for j in range(len(items) - 1 - i): if items[j] > items[j + 1]: items[j], items[j + 1] = items[j + 1], items[j] ``` megjelen\u00e9s 1 2 3 4 5 def bubble_sort ( items ): for i in range ( len ( items )): for j in range ( len ( items ) - 1 - i ): if items [ j ] > items [ j + 1 ]: items [ j ], items [ j + 1 ] = items [ j + 1 ], items [ j ] Forr\u00e1sk\u00f3d adott sor\u00e1nak kiemel\u00e9se \u00b6 Python k\u00f3d sz\u00f6vegkiemel\u00e9ssel, 2. \u00e9s 3. sor kiemel\u00e9se p\u00e9lda k\u00f3d ``` python hl_lines=\"2 3\" def bubble_sort(items): for i in range(len(items)): for j in range(len(items) - 1 - i): if items[j] > items[j + 1]: items[j], items[j + 1] = items[j + 1], items[j] ``` megjelen\u00e9s def bubble_sort ( items ): for i in range ( len ( items )): for j in range ( len ( items ) - 1 - i ): if items [ j ] > items [ j + 1 ]: items [ j ], items [ j + 1 ] = items [ j + 1 ], items [ j ] Sz\u00f6vegen bel\u00fcl kiemel\u00e9s \u00b6 Sz\u00f6vegen bel\u00fcl kiemel\u00e9s p\u00e9lda k\u00f3d The `#!python def bubble_sort(items)` function is used to generate a sequence of numbers. The `def bubble_sort(items)` function is used to generate a sequence of numbers. megjelen\u00e9s The def bubble_sort ( items ) function is used to generate a sequence of numbers. The def bubble_sort(items) function is used to generate a sequence of numbers. Billenty\u0171 gombok \u00b6 Billenty\u0171 gombok kiemel\u00e9se p\u00e9lda k\u00f3d ++ctrl+alt+del++ megjelen\u00e9s Ctrl + Alt + Del M\u00e1sik f\u00e1jl tartalm\u00e1nak megjelen\u00edt\u00e9se \u00b6 Idk mi\u00e9rt, de nem m\u0171k\u00f6dik \ud83d\ude22 M\u00e1sik f\u00e1jl referenciak\u00e9nt p\u00e9lda k\u00f3d ``` --8<-- \".browserslistrc\" ``` megjelen\u00e9s --8 < -- \". browserslistrc \" Content tabs \u00b6 Lapozhat\u00f3 f\u00fclek k\u00e9sz\u00edt\u00e9se p\u00e9lda k\u00f3d === \"C\" ``` c #include <stdio.h> int main(void) { printf(\"Hello world!\\n\"); return 0; } ``` === \"C++\" ``` c++ #include <iostream> int main(void) { std::cout << \"Hello world!\" << std::endl; return 0; } ``` megjelen\u00e9s C C++ #include <stdio.h> int main ( void ) { printf ( \"Hello world! \\n \" ); return 0 ; } #include <iostream> int main ( void ) { std :: cout << \"Hello world!\" << std :: endl ; return 0 ; } Data tables \u00b6 T\u00e1bl\u00e1zat p\u00e9lda k\u00f3d | Method | Description | | ----------- | ------------------------------------ | | `GET` | :material-check: Fetch resource | | `PUT` | :material-check-all: Update resource | | `DELETE` | :material-close: Delete resource | megjelen\u00e9s Method Description GET Fetch resource PUT Update resource DELETE Delete resource T\u00e1bl\u00e1zat igaz\u00edt\u00e1sa \u00b6 T\u00e1bl\u00e1zat igaz\u00edt\u00e1s Bal K\u00f6z\u00e9p Jobb p\u00e9lda k\u00f3d | Method | Description | | :---------- | :----------------------------------- | | `GET` | :material-check: Fetch resource | | `PUT` | :material-check-all: Update resource | | `DELETE` | :material-close: Delete resource | megjelen\u00e9s Method Description GET Fetch resource PUT Update resource DELETE Delete resource p\u00e9lda k\u00f3d | Method | Description | | :---------: | :----------------------------------: | | `GET` | :material-check: Fetch resource | | `PUT` | :material-check-all: Update resource | | `DELETE` | :material-close: Delete resource | megjelen\u00e9s Method Description GET Fetch resource PUT Update resource DELETE Delete resource p\u00e9lda k\u00f3d | Method | Description | | ----------: | -----------------------------------: | | `GET` | :material-check: Fetch resource | | `PUT` | :material-check-all: Update resource | | `DELETE` | :material-close: Delete resource | megjelen\u00e9s Method Description GET Fetch resource PUT Update resource DELETE Delete resource A t\u00e1bl\u00e1zatok els\u0151 sor\u00e1ra kattintva, az adott oszlop szerint lehet rendezni a sorokat. Diagram \u00b6 Diagram k\u00e9sz\u00edt\u00e9se p\u00e9lda k\u00f3d ``` mermaid graph LR A[Start] --> B{Error?}; B -->|Yes| C[Hmm...]; C --> D[Debug]; D --> B; B ---->|No| E[Yay!]; ``` megjelen\u00e9s graph LR A[Start] --> B{Error?}; B -->|Yes| C[Hmm...]; C --> D[Debug]; D --> B; B ---->|No| E[Yay!]; Footnotes \u00b6 Hivatkoz\u00e1s p\u00e9lda k\u00f3d Ilyen form\u00e1ban add meg a sz\u00f6veget: Lorem ipsum[^1] dolor sit amet, consectetur adipiscing elit.[^2] Ezt pedig b\u00e1rhol megadhatod a dokumentumban, de mindig a dokumentum alj\u00e1ban lesz megtal\u00e1lhat\u00f3: [ ^1 ]: Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. [ ^2 ]: Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. megjelen\u00e9s Lorem ipsum 1 dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. 2 Formatting \u00b6 Critic \u00b6 Sz\u00f6veg form\u00e1z\u00e1s Megjelen\u00e9s K\u00f3d Here is some {-- incorrect --} Markdown. I am adding this{++ here++}. Here is some more {--text that I am removing--}text. And here is even more {++text that I am ++}adding.{~~ ~> }Paragraph was deleted and replaced with some spaces.{ ~> ~~}Spaces were removed and a paragraph was added. And here is a comment on { some text }{>>This works quite well. I just wanted to comment on it.<<}. Substitutions { is~>are } great! General block handling. {-- test remove test remove test remove test remove test remove --} {++ test add test add test add test add test add ++} Here is some {--*incorrect*--} Markdown. I am adding this{++ here++}. Here is some more {--text that I am removing--}text. And here is even more {++text that I am ++}adding.{~~ ~> ~~}Paragraph was deleted and replaced with some spaces.{~~ ~> ~~}Spaces were removed and a paragraph was added. And here is a comment on {==some text==}{>>This works quite well. I just wanted to comment on it.<<}. Substitutions {~~is~>are~~} great! General block handling. {-- * test remove * test remove * test remove * test remove * test remove --} {++ * test add * test add * test add * test add * test add ++} BetterEm \u00b6 Sz\u00f6veg form\u00e1z\u00e1sa egyszer\u0171en, markdown st\u00edlusban: Form\u00e1z\u00e1s K\u00f3d *D\u0151lt bet\u0171* **F\u00e9lk\u00f6v\u00e9r** ***D\u0151lt f\u00e9lk\u00f6v\u00e9r*** Megjelen\u00e9s D\u0151lt bet\u0171 F\u00e9lk\u00f6v\u00e9r D\u0151lt f\u00e9lk\u00f6v\u00e9r Caret, Mark & Tilde \u00b6 Caret \u00b6 Al\u00e1h\u00faz\u00e1s \u00e9s fels\u0151 indexbe tev\u00e9s: Vegy\u00fck \u00e9szre, hogy a sz\u00f3k\u00f6zt fels\u0151 index eset\u00e9ben escape-elni kell a jellel. K\u00f3d ^^Al\u00e1h\u00fazott^^ Fels^\u0151\\ indexbe^ Megjelen\u00e9s Al\u00e1h\u00fazott Fel s\u0151 indexbe Mark \u00b6 Sz\u00f6veg kiemel\u00e9se: K\u00f3d ==Ez ki lesz emelve==, ez meg m\u00e1r nem \ud83d\ude22 Megjelen\u00e9s Ez ki lesz emelve , ez meg m\u00e1r nem \ud83d\ude22 Tilde \u00b6 \u00c1th\u00faz\u00e1s \u00e9s als\u00f3 indexbe tev\u00e9s: Vegy\u00fck \u00e9szre, hogy a sz\u00f3k\u00f6zt als\u00f3 index eset\u00e9ben escape-elni kell a jellel. K\u00f3d ~~\u00c1th\u00fazott~~ Al~s\u00f3\\ indexbe~ Megjelen\u00e9s \u00c1th\u00fazott Al s\u00f3 indexbe SmartSymbols \u00b6 sz\u00f6vegb\u0151l speci\u00e1lis karaktert k\u00e9sz\u00edt Markdown Result (tm) \u2122 (c) \u00a9 (r) \u00ae c/o \u2105 +/- \u00b1 --> \u2192 <-- \u2190 <--> \u2194 =/= \u2260 1/4, etc. \u00bc, etc. 1st 2nd etc. 1 st 2 nd etc. Icons + Emojis \u00b6 Egyszer\u0171 sz\u00f6vegb\u0151l emojit k\u00e9sz\u00edt \u00fagy, hogy .svg k\u00e9pet illeszt be a hely\u00e9re. emoji haszn\u00e1lata K\u00f3d :smile: - :fontawesome-brands-medium:{ .medium } \u2013 Medium - :fontawesome-brands-twitter:{ .twitter } \u2013 Twitter - :fontawesome-brands-facebook:{ .facebook } \u2013 Facebook Megjelen\u00e9s \u2013 Medium \u2013 Twitter \u2013 Facebook Images \u00b6 K\u00e9p elhelyez\u00e9se \u00b6 A Placeholder hely\u00e9re lehet \u00edrni, hogy milyen sz\u00f6veg jelenjen meg, ha nem tud bet\u00f6lt\u0151dni a k\u00e9p. Left Right Caption Lazy-loading Example : ![ Placeholder ]( https://dummyimage.com/600x400/eee/aaa ){ align=left } Result : Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. Example : ![ Placeholder ]( https://dummyimage.com/600x400/eee/aaa ){ align=right } Result : Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. Example : < figure > < img src = \"https://dummyimage.com/600x400/eee/aaa\" width = \"300\" /> < figcaption > Image caption </ figcaption > </ figure > Result : Image caption Example : ![ Placeholder ]( https://dummyimage.com/600x400/eee/aaa ){ loading=lazy } Akkor fog bet\u00f6lt\u0151dni a k\u00e9p, amikor a viewport-ba ker\u00fcl. Pl. ha nem g\u00f6rget le az oldal alj\u00e1ig a felhaszn\u00e1l\u00f3, akkor minek t\u00f6lt\u0151dj\u00f6n be a k\u00e9p? Result : Lists \u00b6 Lista k\u00e9sz\u00edt\u00e9se. Lista list\u00e1ban csak 4 space -szel beljebb lehet k\u00e9sz\u00edteni. Lista k\u00e9sz\u00edt\u00e9s Sz\u00e1mozatlan lista Sz\u00e1mozott lista Defin\u00edci\u00f3s lista Feladat lista Ilyen list\u00e1t a - , * vagy + jelekkel lehet k\u00e9sz\u00edteni. K\u00f3d - alma - ban\u00e1n - ban\u00e1nfa - citrom Megjelen\u00e9s alma ban\u00e1n ban\u00e1nfa citrom Egy sz\u00e1m \u00e9s az azt k\u00f6vet\u0151 ponttal lehet ilyen list\u00e1t k\u00e9sz\u00edteni. K\u00f3d 1. alma 2. ban\u00e1n 1. ban\u00e1nfa 4. citrom Megjelen\u00e9s alma ban\u00e1n ban\u00e1nfa citrom : ut\u00e1n soronk\u00e9nt beljebb kezdve K\u00f3d `Lorem ipsum dolor sit amet` : Sed sagittis eleifend rutrum. Donec vitae suscipit est. Nullam tempus tellus non sem sollicitudin, quis rutrum leo facilisis. `Cras arcu libero` : Aliquam metus eros, pretium sed nulla venenatis, faucibus auctor ex. Proin ut eros sed sapien ullamcorper consequat. Nunc ligula ante. Duis mollis est eget nibh volutpat, fermentum aliquet dui mollis. Nam vulputate tincidunt fringilla. Nullam dignissim ultrices urna non auctor. Megjelen\u00e9s Lorem ipsum dolor sit amet Sed sagittis eleifend rutrum. Donec vitae suscipit est. Nullam tempus tellus non sem sollicitudin, quis rutrum leo facilisis. Cras arcu libero Aliquam metus eros, pretium sed nulla venenatis, faucibus auctor ex. Proin ut eros sed sapien ullamcorper consequat. Nunc ligula ante. Duis mollis est eget nibh volutpat, fermentum aliquet dui mollis. Nam vulputate tincidunt fringilla. Nullam dignissim ultrices urna non auctor. [ ] -ban egy sz\u00f3k\u00f6z a teljes\u00edtetlent, a [X] a teljes\u00edtett feladatot jel\u00f6li. Egy bekapcsolt featue miatt kattint\u00e1sra ki \u00e9s be lehet kapcsolni \u0151ket, de ez nem perzisztens, csak l\u00e1tv\u00e1ny szempontj\u00e1b\u00f3l van jelent\u0151s\u00e9ge. K\u00f3d - [x] Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit - [ ] Vestibulum convallis sit amet nisi a tincidunt - [x] In hac habitasse platea dictumst - [x] In scelerisque nibh non dolor mollis congue sed et metus - [ ] Praesent sed risus massa - [ ] Aenean pretium efficitur erat, donec pharetra, ligula non scelerisque Megjelen\u00e9s Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit Vestibulum convallis sit amet nisi a tincidunt In hac habitasse platea dictumst In scelerisque nibh non dolor mollis congue sed et metus Praesent sed risus massa Aenean pretium efficitur erat, donec pharetra, ligula non scelerisque MathJax \u00b6 Matekos k\u00e9plet \u00edr\u00e1s K\u00f3d Block: $$ \\operatorname{ker} f=\\{g\\in G:f(g)=e_{H}\\}{\\mbox{.}} $$ Inline: The homomorphism $f$ is injective if and only if its kernel is only the singleton set $e_G$, because otherwise $\\exists a,b\\in G$ with $a\\neq b$ such that $f(a)=f(b)$. Megjelen\u00e9s Block: \\[ \\operatorname{ker} f=\\{g\\in G:f(g)=e_{H}\\}{\\mbox{.}} \\] Inline: The homomorphism \\(f\\) is injective if and only if its kernel is only the singleton set \\(e_G\\) , because otherwise \\(\\exists a,b\\in G\\) with \\(a\\neq b\\) such that \\(f(a)=f(b)\\) . Meta tags \u00b6 Egy adott markdown dokumentumnak lehet ezen kereszt\u00fcl egy \u00e1ltalad v\u00e1lasztott nevet \u00e9s le\u00edr\u00e1st adni. A markdown dokumentumnak a tetej\u00e9be kell hogy ker\u00fclj\u00f6n a --- k\u00f6z\u00f6tti r\u00e9sz, hogy \u00e9rv\u00e9nyes\u00fclj\u00f6n. --- title: Lorem ipsum dolor sit amet description: Nullam urna elit, malesuada eget finibus ut, ac tortor. author: Radeczki Gerg\u0151 Istv\u00e1n date: June 12, 2021 --- # F\u0151c\u00edm ... Variables \u00b6 Vannak v\u00e1ltoz\u00f3k, amiket include-olni lehet, fel\u00fcl\u00edrni stb. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. \u21a9 Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. \u21a9","title":"Cheat Sheet"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#markdown-cheat-sheet","text":"Az oldalon haszn\u00e1lt markdown az alapokon k\u00edv\u00fcl is ki van eg\u00e9sz\u00edtve extra feature-\u00f6kkel, amikr\u0151l lentebb tudsz t\u00e1j\u00e9koz\u00f3dni.","title":"Markdown Cheat Sheet"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#abbreviations","text":"Ismeretlen szavakra ha r\u00e1viszed a kurzort, akkor megmutatja a jelent\u00e9s\u00fcket. Mobilon egy kicsit bugos, de m\u0171k\u00f6dik. Note p\u00e9lda k\u00f3d The HTML specification is maintained by the W3C. *[HTML]: Hyper Text Markup Language *[W3C]: World Wide Web Consortium megjelen\u00e9s The HTML specification is maintained by the W3C .","title":"Abbreviations"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#admonitions","text":"Sz\u00ednes dobozokat tudsz l\u00e9trehozni. T\u00f6bbf\u00e9lek\u00e9ppen meg lehet adni egyet.","title":"Admonitions"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#kod","text":"","title":"K\u00f3d"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#cim-nelkul","text":"C\u00edm n\u00e9lk\u00fcl p\u00e9lda k\u00f3d !!! warning egy egy figyelmeztet\u00e9s megjelen\u00e9s Warning valami","title":"C\u00edm n\u00e9lk\u00fcl"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#cimmel","text":"C\u00edmmel p\u00e9lda k\u00f3d !!! warning \"Ez a c\u00edm\" ez egy figyelmeztet\u00e9s megjelen\u00e9s Ez a c\u00edm ez egy figyelmeztet\u00e9s","title":"C\u00edmmel"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#ures-cimmel","text":"\u00dcres c\u00edmmel p\u00e9lda k\u00f3d !!! warning \"\" ez egy figyelmeztet\u00e9s megjelen\u00e9s ez egy figyelmeztet\u00e9s","title":"\u00dcres c\u00edmmel"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#kinyithato","text":"Kinyithat\u00f3 p\u00e9lda k\u00f3d ??? warning \"Ez a c\u00edm\" ez egy figyelmeztet\u00e9s megjelen\u00e9s Ez a c\u00edm ez egy figyelmeztet\u00e9s","title":"Kinyithat\u00f3"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#becsukhato","text":"Becsukhat\u00f3 p\u00e9lda k\u00f3d ???+ warning \"Ez a c\u00edm\" ez egy figyelmeztet\u00e9s megjelen\u00e9s Ez a c\u00edm ez egy figyelmeztet\u00e9s","title":"Becsukhat\u00f3"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#szoveg-vegehez-igazitva","text":"Warning Egy sorba a sz\u00f6veggel, a sz\u00f6veg v\u00e9g\u00e9n. !!! warning inline end Egy sorba a sz\u00f6veggel, a sz\u00f6veg v\u00e9g\u00e9n.","title":"Sz\u00f6veg v\u00e9g\u00e9hez igaz\u00edtva"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#szoveg-elejehez-igazitva","text":"Warning Egy sorba a sz\u00f6veggel, a sz\u00f6veg v\u00e9g\u00e9n. !!! warning inline Egy sorba a sz\u00f6veggel, a sz\u00f6veg v\u00e9g\u00e9n. A sz\u00f6veg v\u00e9g\u00e9hez, elej\u00e9hez igaz\u00edt\u00e1s mobilokon nem m\u0171k\u00f6dik \ud83d\ude22.","title":"Sz\u00f6veg elej\u00e9hez igaz\u00edtva"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#tipusai","text":"A fenti p\u00e9ldak\u00f3dokban a warning hely\u00e9re \u00edrd be az itt l\u00e9v\u0151 egyik bekeretezett sz\u00f6veget, hogy megkapja a st\u00edlus\u00e1t. note Note Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. abstract , summary , tldr Abstract Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. info , todo Info Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. tip , hint , important Tip Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. success , check , done Success Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. question , help , faq Question Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. warning , caution , attention Warning Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. failure , fail , missing Failure Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. danger , error Danger Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. bug Bug Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. example Example Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. quote , cite Quote Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa.","title":"T\u00edpusai"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#buttons","text":"Ha linkek helyett ink\u00e1bb men\u0151 gombokat szeretn\u00e9l haszn\u00e1lni, akkor azt \u00edgy teheted meg: Kit\u00f6ltetlen gomb p\u00e9lda k\u00f3d [Subscribe to our mailing list](#){ .md-button } megjelen\u00e9s Subscribe to our mailing list Kit\u00f6lt\u00f6tt gomb p\u00e9lda k\u00f3d [Subscribe to our mailing list](#){ .md-button .md-button--primary } megjelen\u00e9s Subscribe to our mailing list Kit\u00f6lt\u00f6tt gomb ikonnal p\u00e9lda k\u00f3d [Submit :fontawesome-solid-paper-plane:](#){ .md-button .md-button--primary } megjelen\u00e9s Submit A (#) -ben a # hely\u00e9re kell \u00edrnod a webc\u00edmet.","title":"Buttons"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#code-blocks","text":"","title":"Code blocks"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#forraskod-szovegkiemelessel","text":"Ha forr\u00e1sk\u00f3dot szeretn\u00e9l megosztani sz\u00f6vegkiemel\u00e9ssel. Python k\u00f3d sz\u00f6vegkiemel\u00e9ssel p\u00e9lda k\u00f3d ```python import tensorflow as tf ``` megjelen\u00e9s import tensorflow as tf","title":"Forr\u00e1sk\u00f3d sz\u00f6vegkiemel\u00e9ssel"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#forraskod-sorszamozasa","text":"Python k\u00f3d sz\u00f6vegkiemel\u00e9ssel, sorsz\u00e1mmal p\u00e9lda k\u00f3d ``` python linenums=\"1\" def bubble_sort(items): for i in range(len(items)): for j in range(len(items) - 1 - i): if items[j] > items[j + 1]: items[j], items[j + 1] = items[j + 1], items[j] ``` megjelen\u00e9s 1 2 3 4 5 def bubble_sort ( items ): for i in range ( len ( items )): for j in range ( len ( items ) - 1 - i ): if items [ j ] > items [ j + 1 ]: items [ j ], items [ j + 1 ] = items [ j + 1 ], items [ j ]","title":"Forr\u00e1sk\u00f3d sorsz\u00e1moz\u00e1sa"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#forraskod-adott-soranak-kiemelese","text":"Python k\u00f3d sz\u00f6vegkiemel\u00e9ssel, 2. \u00e9s 3. sor kiemel\u00e9se p\u00e9lda k\u00f3d ``` python hl_lines=\"2 3\" def bubble_sort(items): for i in range(len(items)): for j in range(len(items) - 1 - i): if items[j] > items[j + 1]: items[j], items[j + 1] = items[j + 1], items[j] ``` megjelen\u00e9s def bubble_sort ( items ): for i in range ( len ( items )): for j in range ( len ( items ) - 1 - i ): if items [ j ] > items [ j + 1 ]: items [ j ], items [ j + 1 ] = items [ j + 1 ], items [ j ]","title":"Forr\u00e1sk\u00f3d adott sor\u00e1nak kiemel\u00e9se"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#szovegen-belul-kiemeles","text":"Sz\u00f6vegen bel\u00fcl kiemel\u00e9s p\u00e9lda k\u00f3d The `#!python def bubble_sort(items)` function is used to generate a sequence of numbers. The `def bubble_sort(items)` function is used to generate a sequence of numbers. megjelen\u00e9s The def bubble_sort ( items ) function is used to generate a sequence of numbers. The def bubble_sort(items) function is used to generate a sequence of numbers.","title":"Sz\u00f6vegen bel\u00fcl kiemel\u00e9s"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#billentyu-gombok","text":"Billenty\u0171 gombok kiemel\u00e9se p\u00e9lda k\u00f3d ++ctrl+alt+del++ megjelen\u00e9s Ctrl + Alt + Del","title":"Billenty\u0171 gombok"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#masik-fajl-tartalmanak-megjelenitese","text":"Idk mi\u00e9rt, de nem m\u0171k\u00f6dik \ud83d\ude22 M\u00e1sik f\u00e1jl referenciak\u00e9nt p\u00e9lda k\u00f3d ``` --8<-- \".browserslistrc\" ``` megjelen\u00e9s --8 < -- \". browserslistrc \"","title":"M\u00e1sik f\u00e1jl tartalm\u00e1nak megjelen\u00edt\u00e9se"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#content-tabs","text":"Lapozhat\u00f3 f\u00fclek k\u00e9sz\u00edt\u00e9se p\u00e9lda k\u00f3d === \"C\" ``` c #include <stdio.h> int main(void) { printf(\"Hello world!\\n\"); return 0; } ``` === \"C++\" ``` c++ #include <iostream> int main(void) { std::cout << \"Hello world!\" << std::endl; return 0; } ``` megjelen\u00e9s C C++ #include <stdio.h> int main ( void ) { printf ( \"Hello world! \\n \" ); return 0 ; } #include <iostream> int main ( void ) { std :: cout << \"Hello world!\" << std :: endl ; return 0 ; }","title":"Content tabs"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#data-tables","text":"T\u00e1bl\u00e1zat p\u00e9lda k\u00f3d | Method | Description | | ----------- | ------------------------------------ | | `GET` | :material-check: Fetch resource | | `PUT` | :material-check-all: Update resource | | `DELETE` | :material-close: Delete resource | megjelen\u00e9s Method Description GET Fetch resource PUT Update resource DELETE Delete resource","title":"Data tables"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#tablazat-igazitasa","text":"T\u00e1bl\u00e1zat igaz\u00edt\u00e1s Bal K\u00f6z\u00e9p Jobb p\u00e9lda k\u00f3d | Method | Description | | :---------- | :----------------------------------- | | `GET` | :material-check: Fetch resource | | `PUT` | :material-check-all: Update resource | | `DELETE` | :material-close: Delete resource | megjelen\u00e9s Method Description GET Fetch resource PUT Update resource DELETE Delete resource p\u00e9lda k\u00f3d | Method | Description | | :---------: | :----------------------------------: | | `GET` | :material-check: Fetch resource | | `PUT` | :material-check-all: Update resource | | `DELETE` | :material-close: Delete resource | megjelen\u00e9s Method Description GET Fetch resource PUT Update resource DELETE Delete resource p\u00e9lda k\u00f3d | Method | Description | | ----------: | -----------------------------------: | | `GET` | :material-check: Fetch resource | | `PUT` | :material-check-all: Update resource | | `DELETE` | :material-close: Delete resource | megjelen\u00e9s Method Description GET Fetch resource PUT Update resource DELETE Delete resource A t\u00e1bl\u00e1zatok els\u0151 sor\u00e1ra kattintva, az adott oszlop szerint lehet rendezni a sorokat.","title":"T\u00e1bl\u00e1zat igaz\u00edt\u00e1sa"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#diagram","text":"Diagram k\u00e9sz\u00edt\u00e9se p\u00e9lda k\u00f3d ``` mermaid graph LR A[Start] --> B{Error?}; B -->|Yes| C[Hmm...]; C --> D[Debug]; D --> B; B ---->|No| E[Yay!]; ``` megjelen\u00e9s graph LR A[Start] --> B{Error?}; B -->|Yes| C[Hmm...]; C --> D[Debug]; D --> B; B ---->|No| E[Yay!];","title":"Diagram"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#footnotes","text":"Hivatkoz\u00e1s p\u00e9lda k\u00f3d Ilyen form\u00e1ban add meg a sz\u00f6veget: Lorem ipsum[^1] dolor sit amet, consectetur adipiscing elit.[^2] Ezt pedig b\u00e1rhol megadhatod a dokumentumban, de mindig a dokumentum alj\u00e1ban lesz megtal\u00e1lhat\u00f3: [ ^1 ]: Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. [ ^2 ]: Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. megjelen\u00e9s Lorem ipsum 1 dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. 2","title":"Footnotes"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#formatting","text":"","title":"Formatting"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#critic","text":"Sz\u00f6veg form\u00e1z\u00e1s Megjelen\u00e9s K\u00f3d Here is some {-- incorrect --} Markdown. I am adding this{++ here++}. Here is some more {--text that I am removing--}text. And here is even more {++text that I am ++}adding.{~~ ~> }Paragraph was deleted and replaced with some spaces.{ ~> ~~}Spaces were removed and a paragraph was added. And here is a comment on { some text }{>>This works quite well. I just wanted to comment on it.<<}. Substitutions { is~>are } great! General block handling. {-- test remove test remove test remove test remove test remove --} {++ test add test add test add test add test add ++} Here is some {--*incorrect*--} Markdown. I am adding this{++ here++}. Here is some more {--text that I am removing--}text. And here is even more {++text that I am ++}adding.{~~ ~> ~~}Paragraph was deleted and replaced with some spaces.{~~ ~> ~~}Spaces were removed and a paragraph was added. And here is a comment on {==some text==}{>>This works quite well. I just wanted to comment on it.<<}. Substitutions {~~is~>are~~} great! General block handling. {-- * test remove * test remove * test remove * test remove * test remove --} {++ * test add * test add * test add * test add * test add ++}","title":"Critic"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#betterem","text":"Sz\u00f6veg form\u00e1z\u00e1sa egyszer\u0171en, markdown st\u00edlusban: Form\u00e1z\u00e1s K\u00f3d *D\u0151lt bet\u0171* **F\u00e9lk\u00f6v\u00e9r** ***D\u0151lt f\u00e9lk\u00f6v\u00e9r*** Megjelen\u00e9s D\u0151lt bet\u0171 F\u00e9lk\u00f6v\u00e9r D\u0151lt f\u00e9lk\u00f6v\u00e9r","title":"BetterEm"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#caret-mark-tilde","text":"","title":"Caret, Mark &amp; Tilde"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#caret","text":"Al\u00e1h\u00faz\u00e1s \u00e9s fels\u0151 indexbe tev\u00e9s: Vegy\u00fck \u00e9szre, hogy a sz\u00f3k\u00f6zt fels\u0151 index eset\u00e9ben escape-elni kell a jellel. K\u00f3d ^^Al\u00e1h\u00fazott^^ Fels^\u0151\\ indexbe^ Megjelen\u00e9s Al\u00e1h\u00fazott Fel s\u0151 indexbe","title":"Caret"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#mark","text":"Sz\u00f6veg kiemel\u00e9se: K\u00f3d ==Ez ki lesz emelve==, ez meg m\u00e1r nem \ud83d\ude22 Megjelen\u00e9s Ez ki lesz emelve , ez meg m\u00e1r nem \ud83d\ude22","title":"Mark"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#tilde","text":"\u00c1th\u00faz\u00e1s \u00e9s als\u00f3 indexbe tev\u00e9s: Vegy\u00fck \u00e9szre, hogy a sz\u00f3k\u00f6zt als\u00f3 index eset\u00e9ben escape-elni kell a jellel. K\u00f3d ~~\u00c1th\u00fazott~~ Al~s\u00f3\\ indexbe~ Megjelen\u00e9s \u00c1th\u00fazott Al s\u00f3 indexbe","title":"Tilde"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#smartsymbols","text":"sz\u00f6vegb\u0151l speci\u00e1lis karaktert k\u00e9sz\u00edt Markdown Result (tm) \u2122 (c) \u00a9 (r) \u00ae c/o \u2105 +/- \u00b1 --> \u2192 <-- \u2190 <--> \u2194 =/= \u2260 1/4, etc. \u00bc, etc. 1st 2nd etc. 1 st 2 nd etc.","title":"SmartSymbols"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#icons-emojis","text":"Egyszer\u0171 sz\u00f6vegb\u0151l emojit k\u00e9sz\u00edt \u00fagy, hogy .svg k\u00e9pet illeszt be a hely\u00e9re. emoji haszn\u00e1lata K\u00f3d :smile: - :fontawesome-brands-medium:{ .medium } \u2013 Medium - :fontawesome-brands-twitter:{ .twitter } \u2013 Twitter - :fontawesome-brands-facebook:{ .facebook } \u2013 Facebook Megjelen\u00e9s \u2013 Medium \u2013 Twitter \u2013 Facebook","title":"Icons + Emojis"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#images","text":"","title":"Images"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#kep-elhelyezese","text":"A Placeholder hely\u00e9re lehet \u00edrni, hogy milyen sz\u00f6veg jelenjen meg, ha nem tud bet\u00f6lt\u0151dni a k\u00e9p. Left Right Caption Lazy-loading Example : ![ Placeholder ]( https://dummyimage.com/600x400/eee/aaa ){ align=left } Result : Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. Example : ![ Placeholder ]( https://dummyimage.com/600x400/eee/aaa ){ align=right } Result : Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. Example : < figure > < img src = \"https://dummyimage.com/600x400/eee/aaa\" width = \"300\" /> < figcaption > Image caption </ figcaption > </ figure > Result : Image caption Example : ![ Placeholder ]( https://dummyimage.com/600x400/eee/aaa ){ loading=lazy } Akkor fog bet\u00f6lt\u0151dni a k\u00e9p, amikor a viewport-ba ker\u00fcl. Pl. ha nem g\u00f6rget le az oldal alj\u00e1ig a felhaszn\u00e1l\u00f3, akkor minek t\u00f6lt\u0151dj\u00f6n be a k\u00e9p? Result :","title":"K\u00e9p elhelyez\u00e9se"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#lists","text":"Lista k\u00e9sz\u00edt\u00e9se. Lista list\u00e1ban csak 4 space -szel beljebb lehet k\u00e9sz\u00edteni. Lista k\u00e9sz\u00edt\u00e9s Sz\u00e1mozatlan lista Sz\u00e1mozott lista Defin\u00edci\u00f3s lista Feladat lista Ilyen list\u00e1t a - , * vagy + jelekkel lehet k\u00e9sz\u00edteni. K\u00f3d - alma - ban\u00e1n - ban\u00e1nfa - citrom Megjelen\u00e9s alma ban\u00e1n ban\u00e1nfa citrom Egy sz\u00e1m \u00e9s az azt k\u00f6vet\u0151 ponttal lehet ilyen list\u00e1t k\u00e9sz\u00edteni. K\u00f3d 1. alma 2. ban\u00e1n 1. ban\u00e1nfa 4. citrom Megjelen\u00e9s alma ban\u00e1n ban\u00e1nfa citrom : ut\u00e1n soronk\u00e9nt beljebb kezdve K\u00f3d `Lorem ipsum dolor sit amet` : Sed sagittis eleifend rutrum. Donec vitae suscipit est. Nullam tempus tellus non sem sollicitudin, quis rutrum leo facilisis. `Cras arcu libero` : Aliquam metus eros, pretium sed nulla venenatis, faucibus auctor ex. Proin ut eros sed sapien ullamcorper consequat. Nunc ligula ante. Duis mollis est eget nibh volutpat, fermentum aliquet dui mollis. Nam vulputate tincidunt fringilla. Nullam dignissim ultrices urna non auctor. Megjelen\u00e9s Lorem ipsum dolor sit amet Sed sagittis eleifend rutrum. Donec vitae suscipit est. Nullam tempus tellus non sem sollicitudin, quis rutrum leo facilisis. Cras arcu libero Aliquam metus eros, pretium sed nulla venenatis, faucibus auctor ex. Proin ut eros sed sapien ullamcorper consequat. Nunc ligula ante. Duis mollis est eget nibh volutpat, fermentum aliquet dui mollis. Nam vulputate tincidunt fringilla. Nullam dignissim ultrices urna non auctor. [ ] -ban egy sz\u00f3k\u00f6z a teljes\u00edtetlent, a [X] a teljes\u00edtett feladatot jel\u00f6li. Egy bekapcsolt featue miatt kattint\u00e1sra ki \u00e9s be lehet kapcsolni \u0151ket, de ez nem perzisztens, csak l\u00e1tv\u00e1ny szempontj\u00e1b\u00f3l van jelent\u0151s\u00e9ge. K\u00f3d - [x] Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit - [ ] Vestibulum convallis sit amet nisi a tincidunt - [x] In hac habitasse platea dictumst - [x] In scelerisque nibh non dolor mollis congue sed et metus - [ ] Praesent sed risus massa - [ ] Aenean pretium efficitur erat, donec pharetra, ligula non scelerisque Megjelen\u00e9s Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit Vestibulum convallis sit amet nisi a tincidunt In hac habitasse platea dictumst In scelerisque nibh non dolor mollis congue sed et metus Praesent sed risus massa Aenean pretium efficitur erat, donec pharetra, ligula non scelerisque","title":"Lists"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#mathjax","text":"Matekos k\u00e9plet \u00edr\u00e1s K\u00f3d Block: $$ \\operatorname{ker} f=\\{g\\in G:f(g)=e_{H}\\}{\\mbox{.}} $$ Inline: The homomorphism $f$ is injective if and only if its kernel is only the singleton set $e_G$, because otherwise $\\exists a,b\\in G$ with $a\\neq b$ such that $f(a)=f(b)$. Megjelen\u00e9s Block: \\[ \\operatorname{ker} f=\\{g\\in G:f(g)=e_{H}\\}{\\mbox{.}} \\] Inline: The homomorphism \\(f\\) is injective if and only if its kernel is only the singleton set \\(e_G\\) , because otherwise \\(\\exists a,b\\in G\\) with \\(a\\neq b\\) such that \\(f(a)=f(b)\\) .","title":"MathJax"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#meta-tags","text":"Egy adott markdown dokumentumnak lehet ezen kereszt\u00fcl egy \u00e1ltalad v\u00e1lasztott nevet \u00e9s le\u00edr\u00e1st adni. A markdown dokumentumnak a tetej\u00e9be kell hogy ker\u00fclj\u00f6n a --- k\u00f6z\u00f6tti r\u00e9sz, hogy \u00e9rv\u00e9nyes\u00fclj\u00f6n. --- title: Lorem ipsum dolor sit amet description: Nullam urna elit, malesuada eget finibus ut, ac tortor. author: Radeczki Gerg\u0151 Istv\u00e1n date: June 12, 2021 --- # F\u0151c\u00edm ...","title":"Meta tags"},{"location":"schdesign/tutorial/markdown-cheat-sheet/#variables","text":"Vannak v\u00e1ltoz\u00f3k, amiket include-olni lehet, fel\u00fcl\u00edrni stb. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. \u21a9 Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla et euismod nulla. Curabitur feugiat, tortor non consequat finibus, justo purus auctor massa, nec semper lorem quam in massa. \u21a9","title":"Variables"},{"location":"schdesign/workshop/2021-02-26/","tags":["workshop"],"text":"Design principles \u00b6 YouTube vide\u00f3 \u00b6 Warning TODO: a workshopon elhangzottak meg\u00edr\u00e1sa","title":"Design Principles"},{"location":"schdesign/workshop/2021-02-26/#design-principles","text":"","title":"Design principles"},{"location":"schdesign/workshop/2021-02-26/#youtube-video","text":"Warning TODO: a workshopon elhangzottak meg\u00edr\u00e1sa","title":"YouTube vide\u00f3"},{"location":"web/","tags":["web","intro"],"text":"Bemutatkoz\u00f3 \u00b6 A div\u00edzi\u00f3 tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9r\u0151l \u00b6 A web div\u00edzi\u00f3ban webes arculatok tervez\u00e9s\u00e9vel \u00e9s elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9vel foglalkozunk. T\u00f6bb visszat\u00e9r\u0151 munk\u00e1nk mellett (ilyenek p\u00e9ld\u00e1ul a Simonyi Konferencia vagy a Sch\u00f6nherz QPA weboldalai) mindig \u00f6r\u00f6mmel fogadunk megkeres\u00e9seket honlapok frontendj\u00e9nek elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9re. Az \u00e1ltalunk haszn\u00e1lt technol\u00f3gi\u00e1kr\u00f3l \u00b6 Arculatainkat \u00e1ltal\u00e1ban Figm\u00e1ban, esetleg pap\u00edron ceruz\u00e1val szoktuk megtervezni. Fejleszt\u00e9shez leggyakrabban az al\u00e1bbi technol\u00f3gi\u00e1kat haszn\u00e1ljuk React Gatsby (\u00e9s Contentful) Next.JS Tailwind Material UI N\u00e9h\u00e1ny projekt\u00fcnk \u00b6 G7 weboldal \u00b6 https://g7.sch.bme.hu/ Simonyi Konferencia \u00b6 https://konferencia.simonyi.bme.hu/ XVIII , XVII , XVI , XV , XIV , XIII Minden \u00e9vben az schdesign tervezi meg \u00e9s fejleszti le a Simonyi Konferencia weboldal\u00e1t Sch\u00f6nherz M\u00e1trix - Snake controller UI \u00b6 https://priceless-yonath-5d942d.netlify.app/ A 2019-es M\u00e1trixhoz k\u00e9sz\u00fclt kontroller, amivel a r\u00e9sztvev\u0151k szavazhattak hogy melyik ir\u00e1nyba menjen a kivet\u00edtett k\u00edgy\u00f3. BME Formula Racing Team weboldal\u00e1nak elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se \u00b6 http://frt.bme.hu/","title":"A web div\u00edzi\u00f3r\u00f3l"},{"location":"web/#bemutatkozo","text":"","title":"Bemutatkoz\u00f3"},{"location":"web/#a-divizio-tevekenysegerol","text":"A web div\u00edzi\u00f3ban webes arculatok tervez\u00e9s\u00e9vel \u00e9s elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9vel foglalkozunk. T\u00f6bb visszat\u00e9r\u0151 munk\u00e1nk mellett (ilyenek p\u00e9ld\u00e1ul a Simonyi Konferencia vagy a Sch\u00f6nherz QPA weboldalai) mindig \u00f6r\u00f6mmel fogadunk megkeres\u00e9seket honlapok frontendj\u00e9nek elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9re.","title":"A div\u00edzi\u00f3 tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9r\u0151l"},{"location":"web/#az-altalunk-hasznalt-technologiakrol","text":"Arculatainkat \u00e1ltal\u00e1ban Figm\u00e1ban, esetleg pap\u00edron ceruz\u00e1val szoktuk megtervezni. Fejleszt\u00e9shez leggyakrabban az al\u00e1bbi technol\u00f3gi\u00e1kat haszn\u00e1ljuk React Gatsby (\u00e9s Contentful) Next.JS Tailwind Material UI","title":"Az \u00e1ltalunk haszn\u00e1lt technol\u00f3gi\u00e1kr\u00f3l"},{"location":"web/#nehany-projektunk","text":"","title":"N\u00e9h\u00e1ny projekt\u00fcnk"},{"location":"web/#g7-weboldal","text":"https://g7.sch.bme.hu/","title":"G7 weboldal"},{"location":"web/#simonyi-konferencia","text":"https://konferencia.simonyi.bme.hu/ XVIII , XVII , XVI , XV , XIV , XIII Minden \u00e9vben az schdesign tervezi meg \u00e9s fejleszti le a Simonyi Konferencia weboldal\u00e1t","title":"Simonyi Konferencia"},{"location":"web/#schonherz-matrix-snake-controller-ui","text":"https://priceless-yonath-5d942d.netlify.app/ A 2019-es M\u00e1trixhoz k\u00e9sz\u00fclt kontroller, amivel a r\u00e9sztvev\u0151k szavazhattak hogy melyik ir\u00e1nyba menjen a kivet\u00edtett k\u00edgy\u00f3.","title":"Sch\u00f6nherz M\u00e1trix - Snake controller UI"},{"location":"web/#bme-formula-racing-team-weboldalanak-elkeszitese","text":"http://frt.bme.hu/","title":"BME Formula Racing Team weboldal\u00e1nak elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se"},{"location":"web/elso-lepesek/","tags":["web","intro"],"text":"Els\u0151 l\u00e9p\u00e9sek a webfejleszt\u00e9s vil\u00e1g\u00e1ban \u00b6 HTML \u00b6 Mivel a HTML val\u00f3j\u00e1ban nem egy programoz\u00e1si nyelv, hanem egy le\u00edr\u00f3 nyelv , \u00edgy el\u0151sz\u00f6r \u00e9rdemes megn\u00e9zni, hogy milyen alapvet\u0151 alkot\u00f3elemekb\u0151l is \u00e9p\u00fcl fel minden egyes weboldal, amivel tal\u00e1lkozunk. Ezt a tanul\u00e1si \u00e9s ismerked\u00e9si folyamatot a w3schools weboldala nagyon sz\u00e9pen viszi v\u00e9gig, rengeteg p\u00e9ld\u00e1val kieg\u00e9sz\u00edtve. Ezeket az online editorukban egyb\u0151l ki is lehet pr\u00f3b\u00e1lni, a p\u00e9ld\u00e1ikat c\u00e9lszer\u0171 kedvedre szerkesztgetni. https://w3schools.com/html/default.asp CSS \u00b6 Ha ezt legy\u0171rted, akkor m\u00e1r k\u00e9szen is \u00e1llsz arra, hogy egy ilyen szuper \u00e9s abszol\u00fat legit weboldalt \u00f6sszedobjatok. Ezut\u00e1n j\u00f6het a weboldal cicom\u00e1z\u00e1sa. Ezt CSS (Cascading Style Sheets) seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel tudod megtenni. Ezen megint csak a w3schools oldala visz v\u00e9gig a css tutori\u00e1ljuk keret\u00e9ben. https://w3schools.com/css/default.asp Javascript \u00b6 Ezekkel m\u00e9g csak egy statikus oldaln\u00e1l j\u00e1runk. Interakci\u00f3 hozz\u00e1ad\u00e1s\u00e1hoz a Javascript -en kereszt\u00fcl vezet az \u00fat. Ezt a nyelvet m\u00e1r csak az\u00e9rt is \u00e9rdemes megtanulni, mert manaps\u00e1g mindenre IS haszn\u00e1lj\u00e1k (amir\u0151l egy\u00e9bk\u00e9nt mindenki eld\u00f6ntheti, hogy mit gondol\u2026). Ha eddig tetszett a w3schools weboldala, akkor a javascripten is v\u00e9gig vezetnek. https://w3schools.com/js/default.asp K\u00f6vetkez\u0151 l\u00e9p\u00e9sek \u00b6 Ha ezeket v\u00e9gig csin\u00e1lt\u00e1tok, term\u00e9szetesen m\u00e1r csak v\u00e9gtelen t\u00fcrelem \u00e9s tanul\u00e1s kell a webfejleszt\u00e9shez. Rengeteg p\u00e9ld\u00e1t lehet c\u00e9lzott keres\u00e9ssel \u00e9s \u201cstack overflowoz\u00e1ssal\u201d tal\u00e1lni. Az egyik legfontosabb webfejleszt\u0151i kvalit\u00e1s, hogy ne f\u00e9lj, \u00e9s tudj keresni . Ha inspir\u00e1l\u00f3dni szeretn\u00e9l, a jsfiddle \u00e9s a codepen rengeteg szuper projektet tartalmaz. Minden webfejleszt\u0151 egyik legjobb bar\u00e1tja az F12, \u201cfejleszt\u0151i eszk\u00f6z\u00f6k\u201d r\u00e9sze a b\u00f6ng\u00e9sz\u0151nek, itt tudod megn\u00e9zni b\u00e1rmilyen oldal k\u00f3dj\u00e1t, \u00e9s gar\u00e1zd\u00e1lkodni b\u00e1rmelyik r\u00e9sz\u00e9ben. Ezen a ponton \u00e9rdemes lehet elkezdeni egy saj\u00e1t projektet . Ne v\u00e1llalj be egy megval\u00f3s\u00edthatatlan, hatalmas dolgot. \u00c9rdemes olyan projektet elkezdeni, amivel sz\u00edvesen foglalkozol. Egy p\u00e1r \u00f6tlet Egy oldalas, reszponz\u00edv weboldal. Ez lehet egy tetsz\u0151leges szem\u00e9ly/c\u00e9g bemutatkoz\u00f3 oldala, egy Wikip\u00e9dia-sz\u00f3cikk, vagy ak\u00e1r a kedvenc Pok\u00e9monjaid list\u00e1ja. Landing page. Kv\u00edz j\u00e1t\u00e9k. To-do lista. Javascriptes rajzol\u00f3 program. Visszasz\u00e1ml\u00e1l\u00f3/stopper Egy \u00f3ra (engedd szabadj\u00e1ra a fant\u00e1zi\u00e1d!) A prog1-es nagyh\u00e1zi lista is szuper \u00f6tleteket adhat. ... \u00e9s t\u00e9nyleg b\u00e1rmi m\u00e1s, ami az \u00e9rdekl\u0151d\u00e9si k\u00f6r\u00f6dbe v\u00e1g, engedd szabadj\u00e1ra a fant\u00e1zi\u00e1dat A legfontosabb, hogy ne add fel! Ha b\u00e1rmiben elakadn\u00e1l, inspir\u00e1ci\u00f3ra vagy seg\u00edts\u00e9gre van sz\u00fcks\u00e9ged, nyugodtan keress meg valaki a webfejleszt\u0151 div\u00edzi\u00f3b\u00f3l , \u00e9s pikk-pakk seg\u00edts\u00e9gre fogsz tal\u00e1lni. Az editor k\u00e9rd\u00e9se \u00b6 Alapvet\u0151en mindenkinek azt c\u00e9lszer\u0171 haszn\u00e1lnia, ami k\u00e9nyelmes neki. Alapvet\u0151 HTML/CSS/JS webfejleszt\u00e9shez nincs is sz\u00fcks\u00e9ged t\u00f6bbre, mint a Notepad++. Egy\u00e9bk\u00e9nt a Visual Studio Code egy hihetetlen\u00fcl szuper alkalmaz\u00e1s webfejleszt\u00e9shez. Ingyenes \u00e9s ny\u00edlt forr\u00e1sk\u00f3d\u00fa. A JetBrains term\u00e9keihez is ig\u00e9nyelhet\u0151 student licence , amivel t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt a WebStorm -ot vagy PhpStorm -ot ingyenesen haszn\u00e1lhatj\u00e1tok. GitHub student pack \u00b6 \u00c9s ha m\u00e1r ingyenesen ig\u00e9nyelhet\u0151 dolgokn\u00e1l tartunk, semmik\u00e9ppen se hagyd ki a GitHub student pack -j\u00e9t. Ez csom\u00f3 (\u00e1ltal\u00e1ban egy\u00e9bk\u00e9nt fizet\u0151s) dolgot ingyen el\u00e9rhet\u0151v\u00e9 tesz di\u00e1kok sz\u00e1m\u00e1ra. Ha m\u00e1r csak v\u00e9gigkattintgatsz rajtuk, rengeteg mindent tanulhatsz arr\u00f3l, hogy egy\u00e1ltal\u00e1n mik l\u00e9teznek a vil\u00e1gban.","title":"Els\u0151 l\u00e9p\u00e9sek"},{"location":"web/elso-lepesek/#elso-lepesek-a-webfejlesztes-vilagaban","text":"","title":"Els\u0151 l\u00e9p\u00e9sek a webfejleszt\u00e9s vil\u00e1g\u00e1ban"},{"location":"web/elso-lepesek/#html","text":"Mivel a HTML val\u00f3j\u00e1ban nem egy programoz\u00e1si nyelv, hanem egy le\u00edr\u00f3 nyelv , \u00edgy el\u0151sz\u00f6r \u00e9rdemes megn\u00e9zni, hogy milyen alapvet\u0151 alkot\u00f3elemekb\u0151l is \u00e9p\u00fcl fel minden egyes weboldal, amivel tal\u00e1lkozunk. Ezt a tanul\u00e1si \u00e9s ismerked\u00e9si folyamatot a w3schools weboldala nagyon sz\u00e9pen viszi v\u00e9gig, rengeteg p\u00e9ld\u00e1val kieg\u00e9sz\u00edtve. Ezeket az online editorukban egyb\u0151l ki is lehet pr\u00f3b\u00e1lni, a p\u00e9ld\u00e1ikat c\u00e9lszer\u0171 kedvedre szerkesztgetni. https://w3schools.com/html/default.asp","title":"HTML"},{"location":"web/elso-lepesek/#css","text":"Ha ezt legy\u0171rted, akkor m\u00e1r k\u00e9szen is \u00e1llsz arra, hogy egy ilyen szuper \u00e9s abszol\u00fat legit weboldalt \u00f6sszedobjatok. Ezut\u00e1n j\u00f6het a weboldal cicom\u00e1z\u00e1sa. Ezt CSS (Cascading Style Sheets) seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel tudod megtenni. Ezen megint csak a w3schools oldala visz v\u00e9gig a css tutori\u00e1ljuk keret\u00e9ben. https://w3schools.com/css/default.asp","title":"CSS"},{"location":"web/elso-lepesek/#javascript","text":"Ezekkel m\u00e9g csak egy statikus oldaln\u00e1l j\u00e1runk. Interakci\u00f3 hozz\u00e1ad\u00e1s\u00e1hoz a Javascript -en kereszt\u00fcl vezet az \u00fat. Ezt a nyelvet m\u00e1r csak az\u00e9rt is \u00e9rdemes megtanulni, mert manaps\u00e1g mindenre IS haszn\u00e1lj\u00e1k (amir\u0151l egy\u00e9bk\u00e9nt mindenki eld\u00f6ntheti, hogy mit gondol\u2026). Ha eddig tetszett a w3schools weboldala, akkor a javascripten is v\u00e9gig vezetnek. https://w3schools.com/js/default.asp","title":"Javascript"},{"location":"web/elso-lepesek/#kovetkezo-lepesek","text":"Ha ezeket v\u00e9gig csin\u00e1lt\u00e1tok, term\u00e9szetesen m\u00e1r csak v\u00e9gtelen t\u00fcrelem \u00e9s tanul\u00e1s kell a webfejleszt\u00e9shez. Rengeteg p\u00e9ld\u00e1t lehet c\u00e9lzott keres\u00e9ssel \u00e9s \u201cstack overflowoz\u00e1ssal\u201d tal\u00e1lni. Az egyik legfontosabb webfejleszt\u0151i kvalit\u00e1s, hogy ne f\u00e9lj, \u00e9s tudj keresni . Ha inspir\u00e1l\u00f3dni szeretn\u00e9l, a jsfiddle \u00e9s a codepen rengeteg szuper projektet tartalmaz. Minden webfejleszt\u0151 egyik legjobb bar\u00e1tja az F12, \u201cfejleszt\u0151i eszk\u00f6z\u00f6k\u201d r\u00e9sze a b\u00f6ng\u00e9sz\u0151nek, itt tudod megn\u00e9zni b\u00e1rmilyen oldal k\u00f3dj\u00e1t, \u00e9s gar\u00e1zd\u00e1lkodni b\u00e1rmelyik r\u00e9sz\u00e9ben. Ezen a ponton \u00e9rdemes lehet elkezdeni egy saj\u00e1t projektet . Ne v\u00e1llalj be egy megval\u00f3s\u00edthatatlan, hatalmas dolgot. \u00c9rdemes olyan projektet elkezdeni, amivel sz\u00edvesen foglalkozol. Egy p\u00e1r \u00f6tlet Egy oldalas, reszponz\u00edv weboldal. Ez lehet egy tetsz\u0151leges szem\u00e9ly/c\u00e9g bemutatkoz\u00f3 oldala, egy Wikip\u00e9dia-sz\u00f3cikk, vagy ak\u00e1r a kedvenc Pok\u00e9monjaid list\u00e1ja. Landing page. Kv\u00edz j\u00e1t\u00e9k. To-do lista. Javascriptes rajzol\u00f3 program. Visszasz\u00e1ml\u00e1l\u00f3/stopper Egy \u00f3ra (engedd szabadj\u00e1ra a fant\u00e1zi\u00e1d!) A prog1-es nagyh\u00e1zi lista is szuper \u00f6tleteket adhat. ... \u00e9s t\u00e9nyleg b\u00e1rmi m\u00e1s, ami az \u00e9rdekl\u0151d\u00e9si k\u00f6r\u00f6dbe v\u00e1g, engedd szabadj\u00e1ra a fant\u00e1zi\u00e1dat A legfontosabb, hogy ne add fel! Ha b\u00e1rmiben elakadn\u00e1l, inspir\u00e1ci\u00f3ra vagy seg\u00edts\u00e9gre van sz\u00fcks\u00e9ged, nyugodtan keress meg valaki a webfejleszt\u0151 div\u00edzi\u00f3b\u00f3l , \u00e9s pikk-pakk seg\u00edts\u00e9gre fogsz tal\u00e1lni.","title":"K\u00f6vetkez\u0151 l\u00e9p\u00e9sek"},{"location":"web/elso-lepesek/#az-editor-kerdese","text":"Alapvet\u0151en mindenkinek azt c\u00e9lszer\u0171 haszn\u00e1lnia, ami k\u00e9nyelmes neki. Alapvet\u0151 HTML/CSS/JS webfejleszt\u00e9shez nincs is sz\u00fcks\u00e9ged t\u00f6bbre, mint a Notepad++. Egy\u00e9bk\u00e9nt a Visual Studio Code egy hihetetlen\u00fcl szuper alkalmaz\u00e1s webfejleszt\u00e9shez. Ingyenes \u00e9s ny\u00edlt forr\u00e1sk\u00f3d\u00fa. A JetBrains term\u00e9keihez is ig\u00e9nyelhet\u0151 student licence , amivel t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt a WebStorm -ot vagy PhpStorm -ot ingyenesen haszn\u00e1lhatj\u00e1tok.","title":"Az editor k\u00e9rd\u00e9se"},{"location":"web/elso-lepesek/#github-student-pack","text":"\u00c9s ha m\u00e1r ingyenesen ig\u00e9nyelhet\u0151 dolgokn\u00e1l tartunk, semmik\u00e9ppen se hagyd ki a GitHub student pack -j\u00e9t. Ez csom\u00f3 (\u00e1ltal\u00e1ban egy\u00e9bk\u00e9nt fizet\u0151s) dolgot ingyen el\u00e9rhet\u0151v\u00e9 tesz di\u00e1kok sz\u00e1m\u00e1ra. Ha m\u00e1r csak v\u00e9gigkattintgatsz rajtuk, rengeteg mindent tanulhatsz arr\u00f3l, hogy egy\u00e1ltal\u00e1n mik l\u00e9teznek a vil\u00e1gban.","title":"GitHub student pack"},{"location":"web/hasznos-oldalak/","tags":["web","collection"],"text":"Hasznos oldalak \u00b6 Weboldalak \u00b6 www.w3schools.com \u00b6 Freemium, programoz\u00e1st oktat\u00f3 weboldal, ahol t\u00f6bbek k\u00f6zt webes technol\u00f3gi\u00e1kat is megismerhetsz. developer.mozilla.org \u00b6 Webfejleszt\u0151knek sz\u00e1nt, ingyenes weboldal. Fejleszt\u0151kt\u0151l, fejleszt\u0151knek. www.freecodecamp.org \u00b6 Ingyenes, programoz\u00e1st oktat\u00f3 weboldal. coder-coder.com \u00b6 Logikusan fel\u00e9p\u00edtett webfejleszt\u00e9st seg\u00edt\u0151 tervek. Ha a \"mit szeretn\u00e9l\" k\u00e9rd\u00e9sre m\u00e1r tudod a v\u00e1laszt, de a \"hogyan\"-ra m\u00e9g nem, akkor t\u00f6k\u00e9letes kiindul\u00e1s lehet ez a weboldal. css-tricks.com \u00b6 Napi cikkek HTML, CSS \u00e9s JS tr\u00fckk\u00f6kr\u0151l \u00e9s minden m\u00e1sr\u00f3l, ami a web design-hoz k\u00f6thet\u0151. caniuse.com \u00b6 Naprak\u00e9sz inform\u00e1ci\u00f3val tud szolg\u00e1lni webes frontend technol\u00f3gi\u00e1kr\u00f3l. Egyszer\u0171en meg tudod rajta n\u00e9zni, hogy a felhaszn\u00e1land\u00f3 technol\u00f3gia mennyire van t\u00e1mogatva. fonts.google.com \u00b6 Ingyenes, szabadon felhaszn\u00e1lhat\u00f3 bet\u0171t\u00edpusok \u00e9s ikonok gy\u0171jt\u0151oldala. YouTube csatorn\u00e1k \u00b6 Fireship \u00b6 Web Dev Simplified \u00b6 Kevin Powell \u00b6 DesignCourse \u00b6 Online Tutorials \u00b6 Clever Programmer \u00b6","title":"Hasznos oldalak"},{"location":"web/hasznos-oldalak/#hasznos-oldalak","text":"","title":"Hasznos oldalak"},{"location":"web/hasznos-oldalak/#weboldalak","text":"","title":"Weboldalak"},{"location":"web/hasznos-oldalak/#wwww3schoolscom","text":"Freemium, programoz\u00e1st oktat\u00f3 weboldal, ahol t\u00f6bbek k\u00f6zt webes technol\u00f3gi\u00e1kat is megismerhetsz.","title":"www.w3schools.com"},{"location":"web/hasznos-oldalak/#developermozillaorg","text":"Webfejleszt\u0151knek sz\u00e1nt, ingyenes weboldal. Fejleszt\u0151kt\u0151l, fejleszt\u0151knek.","title":"developer.mozilla.org"},{"location":"web/hasznos-oldalak/#wwwfreecodecamporg","text":"Ingyenes, programoz\u00e1st oktat\u00f3 weboldal.","title":"www.freecodecamp.org"},{"location":"web/hasznos-oldalak/#coder-codercom","text":"Logikusan fel\u00e9p\u00edtett webfejleszt\u00e9st seg\u00edt\u0151 tervek. Ha a \"mit szeretn\u00e9l\" k\u00e9rd\u00e9sre m\u00e1r tudod a v\u00e1laszt, de a \"hogyan\"-ra m\u00e9g nem, akkor t\u00f6k\u00e9letes kiindul\u00e1s lehet ez a weboldal.","title":"coder-coder.com"},{"location":"web/hasznos-oldalak/#css-trickscom","text":"Napi cikkek HTML, CSS \u00e9s JS tr\u00fckk\u00f6kr\u0151l \u00e9s minden m\u00e1sr\u00f3l, ami a web design-hoz k\u00f6thet\u0151.","title":"css-tricks.com"},{"location":"web/hasznos-oldalak/#caniusecom","text":"Naprak\u00e9sz inform\u00e1ci\u00f3val tud szolg\u00e1lni webes frontend technol\u00f3gi\u00e1kr\u00f3l. Egyszer\u0171en meg tudod rajta n\u00e9zni, hogy a felhaszn\u00e1land\u00f3 technol\u00f3gia mennyire van t\u00e1mogatva.","title":"caniuse.com"},{"location":"web/hasznos-oldalak/#fontsgooglecom","text":"Ingyenes, szabadon felhaszn\u00e1lhat\u00f3 bet\u0171t\u00edpusok \u00e9s ikonok gy\u0171jt\u0151oldala.","title":"fonts.google.com"},{"location":"web/hasznos-oldalak/#youtube-csatornak","text":"","title":"YouTube csatorn\u00e1k"},{"location":"web/hasznos-oldalak/#fireship","text":"","title":"Fireship"},{"location":"web/hasznos-oldalak/#web-dev-simplified","text":"","title":"Web Dev Simplified"},{"location":"web/hasznos-oldalak/#kevin-powell","text":"","title":"Kevin Powell"},{"location":"web/hasznos-oldalak/#designcourse","text":"","title":"DesignCourse"},{"location":"web/hasznos-oldalak/#online-tutorials","text":"","title":"Online Tutorials"},{"location":"web/hasznos-oldalak/#clever-programmer","text":"","title":"Clever Programmer"},{"location":"web/tutorial/editor/vscode/","text":"Visual Studio Code \u00b6 A Visual Studio Code (vscode) egy ingyenes forr\u00e1sk\u00f3d szerkeszt\u0151 a Microsoftt\u00f3l, amivel k\u00f6nnyed\u00e9n lehet t\u00f6bbek k\u00f6zt modern weboldalakat k\u00e9sz\u00edteni. T\u00e1mogatott platformok: Windows, Mac, Linux. F\u0151bb tulajdons\u00e1gok: Kev\u00e9s helyet foglal Kevesebb er\u0151forr\u00e1st haszn\u00e1l, mint egy IDE IntelliSense t\u00e1mogat\u00e1s Git t\u00e1mogat\u00e1s Kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k telep\u00edt\u00e9se Integr\u00e1lt termin\u00e1l ablak Nagyon j\u00f3l szem\u00e9lyre szabhat\u00f3 Be\u00e1ll\u00edt\u00e1sok, kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k szinkroniz\u00e1l\u00e1sa Let\u00f6lt\u00e9s \u00b6 Telep\u00edthetj\u00fck a hivatalos weboldalon el\u00e9rhet\u0151 telep\u00edt\u0151k egyik\u00e9vel: https://code.visualstudio.com/download Vagy pl. Windows-on PowerShellben az al\u00e1bbi parancs kiad\u00e1s\u00e1val: winget install - -id Microsoft . VisualStudioCode Elind\u00edt\u00e1s \u00b6 Elind\u00edtani vagy az alkalmaz\u00e1s ikonra kattintva tudjuk, vagy a parancssorb\u00f3l az al\u00e1bbi parancsok egyik\u00e9vel: # Megnyit\u00e1s code # Konkr\u00e9t mappa megnyit\u00e1sa: code < mappa neve > # Jelenlegi mappa megnyit\u00e1sa: code . Kezel\u0151fel\u00fclet \u00e1ttekint\u00e9se \u00b6 El\u0151sz\u00f6r megnyitva valami ehhez hasonl\u00f3 k\u00e9p fog fogadni benn\u00fcnket: Toolbar \u00b6 Bal fent tal\u00e1lhat\u00f3 meg. T\u00f6bbek k\u00f6zt innen is tudunk m\u0171veleteket v\u00e9gezni. Activity Bar \u00b6 Bal legsz\u00e9len tal\u00e1lhat\u00f3 gombok \u00f6sszess\u00e9ge. N\u00e9zetek k\u00f6zt tudunk v\u00e1ltani. Legfel\u00fcl az Explorer ablakot tudjuk megnyitni, amiben l\u00e1thatjuk az \u00e9ppen megnyitott mappa tartalm\u00e1t. Side Bar \u00b6 Az Activity Barban kijel\u00f6lt elemnek az ablaka itt ny\u00edlik meg. Status Bar \u00b6 Az ablaknak az als\u00f3 s\u00e1vj\u00e1ban tal\u00e1lhat\u00f3 meg. L\u00e1thatjuk sor hanyadik karakter\u00e9n\u00e9l j\u00e1runk, az indent\u00e1l\u00e1s st\u00edlus\u00e1t, a f\u00e1jlnak a k\u00f3dol\u00e1s\u00e1t stb. Minimap \u00b6 Megnyitott f\u00e1jl eset\u00e9n jobb fent tudjuk megtekinteni. Linter haszn\u00e1lata eset\u00e9n kiemeli a \"rossz\" sorokat. Command Palette \u00b6 Az egyik legfontosabb r\u00e9sze a vscode-nak. Megnyitni a Ctrl + Shift + P kombin\u00e1ci\u00f3val tudjuk. L\u00e9nyege, hogy az ezernyi parancs k\u00f6z\u00f6tt k\u00f6nnyed\u00e9n tudunk keresni, \u00fajakat felfedezni. Integr\u00e1lt termin\u00e1l \u00b6 Az egyik nagy el\u0151nye a vscode-nak, hogy k\u00e9pes a saj\u00e1t ablak\u00e1ban megnyitni egy termin\u00e1lt, ezzel elker\u00fclhet\u0151v\u00e9 v\u00e1lik sok felesleges Alt + Tab nyomogat\u00e1s \u00e9s \u00edgy egy ablakban l\u00e1thatunk mindent. T\u00f6bbf\u00e9lek\u00e9ppen is meg lehet nyitni: Lentr\u0151l Toolbarb\u00f3l Command Palette-b\u0151l Ezen fel\u00fcl ha nem el\u00e9g nek\u00fcnk 1 termin\u00e1l ablak, akkor egy \u00fajat is megnyithatunk. Fontosabb gyors gombok \u00b6 Kombin\u00e1ci\u00f3 Eredm\u00e9ny Ctrl + N \u00daj f\u00e1jl megnyit\u00e1sa Ctrl + F Keres\u00e9s a jelenleg megnyitott f\u00e1jlban Ctrl + Shift + F Keres\u00e9s a megnyitott mapp\u00e1nak az \u00f6sszes f\u00e1jlj\u00e1ban Ctrl + Tab Megnyitott f\u00e1jlok k\u00f6z\u00f6tt v\u00e1lt\u00e1s Shift + Alt + F F\u00e1jl form\u00e1z\u00e1sa Ctrl + P F\u00e1jl megnyit\u00e1sa a jelenlegi mapp\u00e1ban Ctrl + Shift + P Command Palette megnyit\u00e1sa Be\u00e1ll\u00edt\u00e1sok \u00b6 Bal lent a ikonra kattintva \u00e9rhetj\u00fck el. Alapb\u00f3l az UI n\u00e9zete ny\u00edlik meg, de ha ez nem tetszik, akkor jobb fent \u00e1ttudunk v\u00e1ltani a JSON n\u00e9zetre. Kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k \u00b6 Alapb\u00f3l el\u00e9g kev\u00e9s dolgot t\u00e1mogat a vscode, de ezen k\u00f6nnyed\u00e9n lehet jav\u00edtani k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k telep\u00edt\u00e9s\u00e9vel. Aj\u00e1nlott kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k \u00b6 Az al\u00e1bbi lista egy szem\u00e9lyes preferencia, emiatt nem biztos, hogy mindenre sz\u00fcks\u00e9ged lesz bel\u0151le, de aj\u00e1nlott ezeket megn\u00e9zni: Auto Rename Tag - Szinkronban tartja a z\u00e1r\u00f3 taget a nyit\u00f3 taggel Better Comments - Sz\u00ednesebbek lesznek bizonyos kommentek ESLint - ESLint t\u00e1mogat\u00e1s hozz\u00e1ad\u00e1sa a szerkeszt\u0151h\u00f6z Git Graph - Gr\u00e1fszer\u0171 megjelen\u00e9s\u00e9t teszi lehet\u0151v\u00e9 a git reponak. GitLens \u2014 Git supercharged - Vizualiz\u00e1lja a m\u00f3dos\u00edt\u00e1sokat a forr\u00e1sk\u00f3dban (pl. Ki csin\u00e1lta, mi volt a commit sz\u00f6vege, mikor stb.) HTML CSS Support - A HTML \u00e9s CSS nyelvek t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1t teszi lehet\u0151v\u00e9 IntelliSense for CSS class names in HTML - A mapp\u00e1ban el\u00e9rhet\u0151 CSS f\u00e1jlok alapj\u00e1n aj\u00e1nl oszt\u00e1lyneveket Prettier - Code Formatter - K\u00f6nny\u0171 form\u00e1z\u00e1s\u00e1t teszi lehet\u0151v\u00e9 a forr\u00e1sk\u00f3dnak SVG - SVG t\u00e1mogat\u00e1s hozz\u00e1ad\u00e1sa a szerkeszt\u0151h\u00f6z Tailwind CSS IntelliSense - Tailwind oszt\u00e1lyneveket fog tudni aj\u00e1nlani a szerkeszt\u0151 YAML - YAML t\u00e1mogat\u00e1s hozz\u00e1ad\u00e1sa a szerkeszt\u0151h\u00f6z Ezen fel\u00fcl sz\u00e1mtalan m\u00e1sik kieg\u00e9sz\u00edt\u0151vel tudjuk jobban szem\u00e9lyre szabni az \u00e9lm\u00e9nyt, m\u00e1s nyelvek t\u00e1mogat\u00e1sa, t\u00e9m\u00e1k haszn\u00e1lata, ikonok lecser\u00e9l\u00e9se stb.","title":"Visual Studio Code"},{"location":"web/tutorial/editor/vscode/#visual-studio-code","text":"A Visual Studio Code (vscode) egy ingyenes forr\u00e1sk\u00f3d szerkeszt\u0151 a Microsoftt\u00f3l, amivel k\u00f6nnyed\u00e9n lehet t\u00f6bbek k\u00f6zt modern weboldalakat k\u00e9sz\u00edteni. T\u00e1mogatott platformok: Windows, Mac, Linux. F\u0151bb tulajdons\u00e1gok: Kev\u00e9s helyet foglal Kevesebb er\u0151forr\u00e1st haszn\u00e1l, mint egy IDE IntelliSense t\u00e1mogat\u00e1s Git t\u00e1mogat\u00e1s Kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k telep\u00edt\u00e9se Integr\u00e1lt termin\u00e1l ablak Nagyon j\u00f3l szem\u00e9lyre szabhat\u00f3 Be\u00e1ll\u00edt\u00e1sok, kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k szinkroniz\u00e1l\u00e1sa","title":"Visual Studio Code"},{"location":"web/tutorial/editor/vscode/#letoltes","text":"Telep\u00edthetj\u00fck a hivatalos weboldalon el\u00e9rhet\u0151 telep\u00edt\u0151k egyik\u00e9vel: https://code.visualstudio.com/download Vagy pl. Windows-on PowerShellben az al\u00e1bbi parancs kiad\u00e1s\u00e1val: winget install - -id Microsoft . VisualStudioCode","title":"Let\u00f6lt\u00e9s"},{"location":"web/tutorial/editor/vscode/#elinditas","text":"Elind\u00edtani vagy az alkalmaz\u00e1s ikonra kattintva tudjuk, vagy a parancssorb\u00f3l az al\u00e1bbi parancsok egyik\u00e9vel: # Megnyit\u00e1s code # Konkr\u00e9t mappa megnyit\u00e1sa: code < mappa neve > # Jelenlegi mappa megnyit\u00e1sa: code .","title":"Elind\u00edt\u00e1s"},{"location":"web/tutorial/editor/vscode/#kezelofelulet-attekintese","text":"El\u0151sz\u00f6r megnyitva valami ehhez hasonl\u00f3 k\u00e9p fog fogadni benn\u00fcnket:","title":"Kezel\u0151fel\u00fclet \u00e1ttekint\u00e9se"},{"location":"web/tutorial/editor/vscode/#toolbar","text":"Bal fent tal\u00e1lhat\u00f3 meg. T\u00f6bbek k\u00f6zt innen is tudunk m\u0171veleteket v\u00e9gezni.","title":"Toolbar"},{"location":"web/tutorial/editor/vscode/#activity-bar","text":"Bal legsz\u00e9len tal\u00e1lhat\u00f3 gombok \u00f6sszess\u00e9ge. N\u00e9zetek k\u00f6zt tudunk v\u00e1ltani. Legfel\u00fcl az Explorer ablakot tudjuk megnyitni, amiben l\u00e1thatjuk az \u00e9ppen megnyitott mappa tartalm\u00e1t.","title":"Activity Bar"},{"location":"web/tutorial/editor/vscode/#side-bar","text":"Az Activity Barban kijel\u00f6lt elemnek az ablaka itt ny\u00edlik meg.","title":"Side Bar"},{"location":"web/tutorial/editor/vscode/#status-bar","text":"Az ablaknak az als\u00f3 s\u00e1vj\u00e1ban tal\u00e1lhat\u00f3 meg. L\u00e1thatjuk sor hanyadik karakter\u00e9n\u00e9l j\u00e1runk, az indent\u00e1l\u00e1s st\u00edlus\u00e1t, a f\u00e1jlnak a k\u00f3dol\u00e1s\u00e1t stb.","title":"Status Bar"},{"location":"web/tutorial/editor/vscode/#minimap","text":"Megnyitott f\u00e1jl eset\u00e9n jobb fent tudjuk megtekinteni. Linter haszn\u00e1lata eset\u00e9n kiemeli a \"rossz\" sorokat.","title":"Minimap"},{"location":"web/tutorial/editor/vscode/#command-palette","text":"Az egyik legfontosabb r\u00e9sze a vscode-nak. Megnyitni a Ctrl + Shift + P kombin\u00e1ci\u00f3val tudjuk. L\u00e9nyege, hogy az ezernyi parancs k\u00f6z\u00f6tt k\u00f6nnyed\u00e9n tudunk keresni, \u00fajakat felfedezni.","title":"Command Palette"},{"location":"web/tutorial/editor/vscode/#integralt-terminal","text":"Az egyik nagy el\u0151nye a vscode-nak, hogy k\u00e9pes a saj\u00e1t ablak\u00e1ban megnyitni egy termin\u00e1lt, ezzel elker\u00fclhet\u0151v\u00e9 v\u00e1lik sok felesleges Alt + Tab nyomogat\u00e1s \u00e9s \u00edgy egy ablakban l\u00e1thatunk mindent. T\u00f6bbf\u00e9lek\u00e9ppen is meg lehet nyitni: Lentr\u0151l Toolbarb\u00f3l Command Palette-b\u0151l Ezen fel\u00fcl ha nem el\u00e9g nek\u00fcnk 1 termin\u00e1l ablak, akkor egy \u00fajat is megnyithatunk.","title":"Integr\u00e1lt termin\u00e1l"},{"location":"web/tutorial/editor/vscode/#fontosabb-gyors-gombok","text":"Kombin\u00e1ci\u00f3 Eredm\u00e9ny Ctrl + N \u00daj f\u00e1jl megnyit\u00e1sa Ctrl + F Keres\u00e9s a jelenleg megnyitott f\u00e1jlban Ctrl + Shift + F Keres\u00e9s a megnyitott mapp\u00e1nak az \u00f6sszes f\u00e1jlj\u00e1ban Ctrl + Tab Megnyitott f\u00e1jlok k\u00f6z\u00f6tt v\u00e1lt\u00e1s Shift + Alt + F F\u00e1jl form\u00e1z\u00e1sa Ctrl + P F\u00e1jl megnyit\u00e1sa a jelenlegi mapp\u00e1ban Ctrl + Shift + P Command Palette megnyit\u00e1sa","title":"Fontosabb gyors gombok"},{"location":"web/tutorial/editor/vscode/#beallitasok","text":"Bal lent a ikonra kattintva \u00e9rhetj\u00fck el. Alapb\u00f3l az UI n\u00e9zete ny\u00edlik meg, de ha ez nem tetszik, akkor jobb fent \u00e1ttudunk v\u00e1ltani a JSON n\u00e9zetre.","title":"Be\u00e1ll\u00edt\u00e1sok"},{"location":"web/tutorial/editor/vscode/#kiegeszitok","text":"Alapb\u00f3l el\u00e9g kev\u00e9s dolgot t\u00e1mogat a vscode, de ezen k\u00f6nnyed\u00e9n lehet jav\u00edtani k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k telep\u00edt\u00e9s\u00e9vel.","title":"Kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k"},{"location":"web/tutorial/editor/vscode/#ajanlott-kiegeszitok","text":"Az al\u00e1bbi lista egy szem\u00e9lyes preferencia, emiatt nem biztos, hogy mindenre sz\u00fcks\u00e9ged lesz bel\u0151le, de aj\u00e1nlott ezeket megn\u00e9zni: Auto Rename Tag - Szinkronban tartja a z\u00e1r\u00f3 taget a nyit\u00f3 taggel Better Comments - Sz\u00ednesebbek lesznek bizonyos kommentek ESLint - ESLint t\u00e1mogat\u00e1s hozz\u00e1ad\u00e1sa a szerkeszt\u0151h\u00f6z Git Graph - Gr\u00e1fszer\u0171 megjelen\u00e9s\u00e9t teszi lehet\u0151v\u00e9 a git reponak. GitLens \u2014 Git supercharged - Vizualiz\u00e1lja a m\u00f3dos\u00edt\u00e1sokat a forr\u00e1sk\u00f3dban (pl. Ki csin\u00e1lta, mi volt a commit sz\u00f6vege, mikor stb.) HTML CSS Support - A HTML \u00e9s CSS nyelvek t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1t teszi lehet\u0151v\u00e9 IntelliSense for CSS class names in HTML - A mapp\u00e1ban el\u00e9rhet\u0151 CSS f\u00e1jlok alapj\u00e1n aj\u00e1nl oszt\u00e1lyneveket Prettier - Code Formatter - K\u00f6nny\u0171 form\u00e1z\u00e1s\u00e1t teszi lehet\u0151v\u00e9 a forr\u00e1sk\u00f3dnak SVG - SVG t\u00e1mogat\u00e1s hozz\u00e1ad\u00e1sa a szerkeszt\u0151h\u00f6z Tailwind CSS IntelliSense - Tailwind oszt\u00e1lyneveket fog tudni aj\u00e1nlani a szerkeszt\u0151 YAML - YAML t\u00e1mogat\u00e1s hozz\u00e1ad\u00e1sa a szerkeszt\u0151h\u00f6z Ezen fel\u00fcl sz\u00e1mtalan m\u00e1sik kieg\u00e9sz\u00edt\u0151vel tudjuk jobban szem\u00e9lyre szabni az \u00e9lm\u00e9nyt, m\u00e1s nyelvek t\u00e1mogat\u00e1sa, t\u00e9m\u00e1k haszn\u00e1lata, ikonok lecser\u00e9l\u00e9se stb.","title":"Aj\u00e1nlott kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k"},{"location":"web/tutorial/editor/webstorm/","text":"WebStorm \u00b6 A WebStorm egy fizet\u0151s IDE a JetBrains-t\u0151l. Seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel k\u00f6nnyed\u00e9n lehet kisebb, nagyobb JavaScript alap\u00fa projekteket k\u00e9sz\u00edteni. Rengeteg webfejleszt\u00e9shez haszn\u00e1lt technol\u00f3gi\u00e1t out-of-the-box t\u00e1mogat, viszont kev\u00e9sb\u00e9 lehet testre szabni. F\u0151bb tulajdons\u00e1gok: Alap\u00e9rtelmezett t\u00e1mogat\u00e1sa webfejleszt\u00e9shez haszn\u00e1lt nyelveknek Be\u00e9p\u00edtett ESLint t\u00e1mogat\u00e1s Verzi\u00f3kezel\u00e9s t\u00e1mogat\u00e1s Kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k telep\u00edt\u00e9se Integr\u00e1lt termin\u00e1l ablak Be\u00e1ll\u00edt\u00e1sok, kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k szinkroniz\u00e1l\u00e1sa Beszerz\u00e9se \u00b6 Education v\u00e1ltozat \u00b6 M\u00e1s JetBrains-es term\u00e9kekhez hasonl\u00f3an, ezt is be lehet szerezni ingyenesen @edu.bme.hu vagy @sch.bme.hu email c\u00edmmel. Az al\u00e1bbi linken tudsz ig\u00e9nyelni egy ingyenes v\u00e1ltozatot di\u00e1kk\u00e9nt: https://www.jetbrains.com/community/education/#students Toolbox \u00b6 Aj\u00e1nlott a Toolbox alkalmaz\u00e1son kereszt\u00fcl let\u00f6lteni. Ennek a legnagyobb el\u0151nye, hogy kv\u00e1zi alkalmaz\u00e1sboltk\u00e9nt viselkedik, egy helyr\u0151l tudjuk kezelni az \u00f6sszes JetBrains-es term\u00e9ket, let\u00f6lteni, friss\u00edteni, let\u00f6r\u00f6lni. Ezen fel\u00fcl, ha majd szinkroniz\u00e1lni szeretn\u00e9nk a be\u00e1ll\u00edt\u00e1sainkat \u00e9s let\u00f6lt\u00f6tt kieg\u00e9sz\u00edt\u0151inket, akkor el\u00e9g csak a Toolboxban bejelentkezni, nem kell minden egyes alkalmaz\u00e1sban egyes\u00e9vel bel\u00e9pni. Ezt itt tudod let\u00f6lteni: https://www.jetbrains.com/toolbox-app/ Let\u00f6lt\u00e9s \u00e9s elind\u00edt\u00e1s ut\u00e1n egy ehhez hasonl\u00f3 ablak fog fogadni: Innen v\u00e1lasszuk ki a WebStormot \u00e9s telep\u00edts\u00fck fel. A WebStormot elind\u00edtva valami hasonl\u00f3 ablak fog minket v\u00e1lasztani: Kezel\u0151fel\u00fclet \u00e1ttekint\u00e9se \u00b6 Egy projektet megnyitva egy ehhez hasonl\u00f3 ablak fogad majd minket: Toolbar \u00b6 Bal fent tal\u00e1lhat\u00f3 meg. T\u00f6bbek k\u00f6zt innen is tudunk m\u0171veleteket v\u00e9gezni. Projekt f\u00e1jlok \u00b6 A megnyitott projekt f\u00e1jljait tal\u00e1lhatjuk meg itt. Status bar \u00b6 Az ablaknak az als\u00f3 s\u00e1vj\u00e1ban tal\u00e1lhat\u00f3 meg. L\u00e1thatjuk sor hanyadik karakter\u00e9n\u00e9l j\u00e1runk, az indent\u00e1l\u00e1s st\u00edlus\u00e1t, a f\u00e1jlnak a k\u00f3dol\u00e1s\u00e1t stb. Integr\u00e1lt termin\u00e1l \u00b6 A status bar feletti Terminal gombra kattintva tudjuk megnyitni. Kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k \u00b6 Kieg\u00e9sz\u00edt\u0151ket a be\u00e1ll\u00edt\u00e1sokb\u00f3l tudunk let\u00f6lteni.","title":"WebStorm"},{"location":"web/tutorial/editor/webstorm/#webstorm","text":"A WebStorm egy fizet\u0151s IDE a JetBrains-t\u0151l. Seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel k\u00f6nnyed\u00e9n lehet kisebb, nagyobb JavaScript alap\u00fa projekteket k\u00e9sz\u00edteni. Rengeteg webfejleszt\u00e9shez haszn\u00e1lt technol\u00f3gi\u00e1t out-of-the-box t\u00e1mogat, viszont kev\u00e9sb\u00e9 lehet testre szabni. F\u0151bb tulajdons\u00e1gok: Alap\u00e9rtelmezett t\u00e1mogat\u00e1sa webfejleszt\u00e9shez haszn\u00e1lt nyelveknek Be\u00e9p\u00edtett ESLint t\u00e1mogat\u00e1s Verzi\u00f3kezel\u00e9s t\u00e1mogat\u00e1s Kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k telep\u00edt\u00e9se Integr\u00e1lt termin\u00e1l ablak Be\u00e1ll\u00edt\u00e1sok, kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k szinkroniz\u00e1l\u00e1sa","title":"WebStorm"},{"location":"web/tutorial/editor/webstorm/#beszerzese","text":"","title":"Beszerz\u00e9se"},{"location":"web/tutorial/editor/webstorm/#education-valtozat","text":"M\u00e1s JetBrains-es term\u00e9kekhez hasonl\u00f3an, ezt is be lehet szerezni ingyenesen @edu.bme.hu vagy @sch.bme.hu email c\u00edmmel. Az al\u00e1bbi linken tudsz ig\u00e9nyelni egy ingyenes v\u00e1ltozatot di\u00e1kk\u00e9nt: https://www.jetbrains.com/community/education/#students","title":"Education v\u00e1ltozat"},{"location":"web/tutorial/editor/webstorm/#toolbox","text":"Aj\u00e1nlott a Toolbox alkalmaz\u00e1son kereszt\u00fcl let\u00f6lteni. Ennek a legnagyobb el\u0151nye, hogy kv\u00e1zi alkalmaz\u00e1sboltk\u00e9nt viselkedik, egy helyr\u0151l tudjuk kezelni az \u00f6sszes JetBrains-es term\u00e9ket, let\u00f6lteni, friss\u00edteni, let\u00f6r\u00f6lni. Ezen fel\u00fcl, ha majd szinkroniz\u00e1lni szeretn\u00e9nk a be\u00e1ll\u00edt\u00e1sainkat \u00e9s let\u00f6lt\u00f6tt kieg\u00e9sz\u00edt\u0151inket, akkor el\u00e9g csak a Toolboxban bejelentkezni, nem kell minden egyes alkalmaz\u00e1sban egyes\u00e9vel bel\u00e9pni. Ezt itt tudod let\u00f6lteni: https://www.jetbrains.com/toolbox-app/ Let\u00f6lt\u00e9s \u00e9s elind\u00edt\u00e1s ut\u00e1n egy ehhez hasonl\u00f3 ablak fog fogadni: Innen v\u00e1lasszuk ki a WebStormot \u00e9s telep\u00edts\u00fck fel. A WebStormot elind\u00edtva valami hasonl\u00f3 ablak fog minket v\u00e1lasztani:","title":"Toolbox"},{"location":"web/tutorial/editor/webstorm/#kezelofelulet-attekintese","text":"Egy projektet megnyitva egy ehhez hasonl\u00f3 ablak fogad majd minket:","title":"Kezel\u0151fel\u00fclet \u00e1ttekint\u00e9se"},{"location":"web/tutorial/editor/webstorm/#toolbar","text":"Bal fent tal\u00e1lhat\u00f3 meg. T\u00f6bbek k\u00f6zt innen is tudunk m\u0171veleteket v\u00e9gezni.","title":"Toolbar"},{"location":"web/tutorial/editor/webstorm/#projekt-fajlok","text":"A megnyitott projekt f\u00e1jljait tal\u00e1lhatjuk meg itt.","title":"Projekt f\u00e1jlok"},{"location":"web/tutorial/editor/webstorm/#status-bar","text":"Az ablaknak az als\u00f3 s\u00e1vj\u00e1ban tal\u00e1lhat\u00f3 meg. L\u00e1thatjuk sor hanyadik karakter\u00e9n\u00e9l j\u00e1runk, az indent\u00e1l\u00e1s st\u00edlus\u00e1t, a f\u00e1jlnak a k\u00f3dol\u00e1s\u00e1t stb.","title":"Status bar"},{"location":"web/tutorial/editor/webstorm/#integralt-terminal","text":"A status bar feletti Terminal gombra kattintva tudjuk megnyitni.","title":"Integr\u00e1lt termin\u00e1l"},{"location":"web/tutorial/editor/webstorm/#kiegeszitok","text":"Kieg\u00e9sz\u00edt\u0151ket a be\u00e1ll\u00edt\u00e1sokb\u00f3l tudunk let\u00f6lteni.","title":"Kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k"},{"location":"web/workshop/2020-21-1_todo-list/","text":"Todo lista k\u00e9sz\u00edt\u00e9se - Ismerked\u00e9s a webfejleszt\u00e9ssel teljesen az alapokt\u00f3l \u00b6 Tartottunk egy bels\u0151 webfejleszt\u0151 tanfolyamot, ahol a HTML, CSS \u00e9s JavaScript alapjainak \u00e1tbesz\u00e9l\u00e9se ut\u00e1n elk\u00e9sz\u00edtett\u00fcnk egy egyszer\u0171bb webes to-do listet . A tanfolyam teljes anyaga, le\u00edr\u00e1ssal \u00e9s linkekkel egy\u00fctt el\u00e9rhet\u0151 ebben a git rep\u00f3ban . A workshop semmilyen el\u0151zetes webfejleszt\u0151i ismeretet nem felt\u00e9telez, abszol\u00fat kezd\u0151 szintr\u0151l ind\u00edt. Els\u0151 r\u00e9sz: HTML \u00e9s CSS \u00b6 V\u00e1gatlan felv\u00e9tel (2020. 09. 21., h\u00e9tf\u0151) \u00b6 A HTML \u00e9s CSS alapjainak r\u00f6vid \u00e1tbesz\u00e9l\u00e9se ut\u00e1n ezt az oldalt kaptuk. Tag a rep\u00f3ban , ahol az alkalom v\u00e9g\u00e9n tartottunk. Itt minden, a vide\u00f3ban l\u00e9v\u0151 f\u00e1jlt megtal\u00e1lsz. M\u00e1sodik r\u00e9sz: Javascript \u00b6 V\u00e1gatlan felv\u00e9tel (2020. 09. 23., szerda) \u00b6 A JavaScript alapjainak \u00e1tbesz\u00e9l\u00e9se ut\u00e1n a v\u00e9geredm\u00e9ny ez az oldal lett. Tag a rep\u00f3ban , ahol befejezt\u00fck. Javasolt oldalak \u00b6 Forr\u00e1sok tanul\u00e1shoz: \u00b6 https://www.w3schools.com/ https://www.freecodecamp.org/learn https://www.theodinproject.com/courses/web-development-101 https://www.w3schools.com/ https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Learn https://www.khanacademy.org/computing/computer-programming GitHub student pack \u00b6 A Github student packj\u00e9t mindenf\u00e9lek\u00e9ppen szerezz\u00e9tek be. Rengeteg hasznos dolgot tal\u00e1ltok benne (ingyen domain-n\u00e9v, t\u00e1rhely stb.) https://education.github.com/pack ... \u00e9s t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt ingyen hozz\u00e1f\u00e9r\u00e9st egy nagyon men\u0151 oktat\u00f3 oldalhoz: https://frontendmasters.com/ Inspir\u00e1ci\u00f3nak \u00e9rdemes b\u00f6ng\u00e9szni \u00b6 https://codepen.io/ https://www.behance.net/search/projects?field=web%20design A git megtanul\u00e1s\u00e1hoz \u00e9s setupol\u00e1s\u00e1hoz hasznos oldalak \u00b6 https://code.tutsplus.com/tutorials/git-on-windows-for-newbs--net-25847 http://git-school.github.io/visualizing-git/ https://www.freecodecamp.org/news/git-and-github-crash-course/ https://learngitbranching.js.org/ https://www.atlassian.com/git/tutorials/what-is-version-control https://www.learnenough.com/git-tutorial/getting_started","title":"2020/21/1 Todo lista"},{"location":"web/workshop/2020-21-1_todo-list/#todo-lista-keszitese-ismerkedes-a-webfejlesztessel-teljesen-az-alapoktol","text":"Tartottunk egy bels\u0151 webfejleszt\u0151 tanfolyamot, ahol a HTML, CSS \u00e9s JavaScript alapjainak \u00e1tbesz\u00e9l\u00e9se ut\u00e1n elk\u00e9sz\u00edtett\u00fcnk egy egyszer\u0171bb webes to-do listet . A tanfolyam teljes anyaga, le\u00edr\u00e1ssal \u00e9s linkekkel egy\u00fctt el\u00e9rhet\u0151 ebben a git rep\u00f3ban . A workshop semmilyen el\u0151zetes webfejleszt\u0151i ismeretet nem felt\u00e9telez, abszol\u00fat kezd\u0151 szintr\u0151l ind\u00edt.","title":"Todo lista k\u00e9sz\u00edt\u00e9se - Ismerked\u00e9s a webfejleszt\u00e9ssel teljesen az alapokt\u00f3l"},{"location":"web/workshop/2020-21-1_todo-list/#elso-resz-html-es-css","text":"","title":"Els\u0151 r\u00e9sz: HTML \u00e9s CSS"},{"location":"web/workshop/2020-21-1_todo-list/#vagatlan-felvetel-2020-09-21-hetfo","text":"A HTML \u00e9s CSS alapjainak r\u00f6vid \u00e1tbesz\u00e9l\u00e9se ut\u00e1n ezt az oldalt kaptuk. Tag a rep\u00f3ban , ahol az alkalom v\u00e9g\u00e9n tartottunk. Itt minden, a vide\u00f3ban l\u00e9v\u0151 f\u00e1jlt megtal\u00e1lsz.","title":"V\u00e1gatlan felv\u00e9tel (2020. 09. 21., h\u00e9tf\u0151)"},{"location":"web/workshop/2020-21-1_todo-list/#masodik-resz-javascript","text":"","title":"M\u00e1sodik r\u00e9sz: Javascript"},{"location":"web/workshop/2020-21-1_todo-list/#vagatlan-felvetel-2020-09-23-szerda","text":"A JavaScript alapjainak \u00e1tbesz\u00e9l\u00e9se ut\u00e1n a v\u00e9geredm\u00e9ny ez az oldal lett. Tag a rep\u00f3ban , ahol befejezt\u00fck.","title":"V\u00e1gatlan felv\u00e9tel (2020. 09. 23., szerda)"},{"location":"web/workshop/2020-21-1_todo-list/#javasolt-oldalak","text":"","title":"Javasolt oldalak"},{"location":"web/workshop/2020-21-1_todo-list/#forrasok-tanulashoz","text":"https://www.w3schools.com/ https://www.freecodecamp.org/learn https://www.theodinproject.com/courses/web-development-101 https://www.w3schools.com/ https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Learn https://www.khanacademy.org/computing/computer-programming","title":"Forr\u00e1sok tanul\u00e1shoz:"},{"location":"web/workshop/2020-21-1_todo-list/#github-student-pack","text":"A Github student packj\u00e9t mindenf\u00e9lek\u00e9ppen szerezz\u00e9tek be. Rengeteg hasznos dolgot tal\u00e1ltok benne (ingyen domain-n\u00e9v, t\u00e1rhely stb.) https://education.github.com/pack ... \u00e9s t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt ingyen hozz\u00e1f\u00e9r\u00e9st egy nagyon men\u0151 oktat\u00f3 oldalhoz: https://frontendmasters.com/","title":"GitHub student pack"},{"location":"web/workshop/2020-21-1_todo-list/#inspiracionak-erdemes-bongeszni","text":"https://codepen.io/ https://www.behance.net/search/projects?field=web%20design","title":"Inspir\u00e1ci\u00f3nak \u00e9rdemes b\u00f6ng\u00e9szni"},{"location":"web/workshop/2020-21-1_todo-list/#a-git-megtanulasahoz-es-setupolasahoz-hasznos-oldalak","text":"https://code.tutsplus.com/tutorials/git-on-windows-for-newbs--net-25847 http://git-school.github.io/visualizing-git/ https://www.freecodecamp.org/news/git-and-github-crash-course/ https://learngitbranching.js.org/ https://www.atlassian.com/git/tutorials/what-is-version-control https://www.learnenough.com/git-tutorial/getting_started","title":"A git megtanul\u00e1s\u00e1hoz \u00e9s setupol\u00e1s\u00e1hoz hasznos oldalak"},{"location":"web/workshop/2021-02-22/","text":"Napt\u00e1r k\u00e9sz\u00edt\u00e9s az alapokt\u00f3l \u00b6 YouTube vide\u00f3 \u00b6 GitLab repo: https://git.sch.bme.hu/schdesign/schdesign-workshop-2020_21_2-web-1/-/tree/main Visual Studio Code \u00b6 Let\u00f6lt\u00e9s: https://code.visualstudio.com/Download Haszn\u00e1land\u00f3 kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k \u00b6 A VSCode-ot megnyitva bal oldalt tal\u00e1ljuk meg a kieg\u00e9sz\u00edt\u0151ket (Extensions) . Itt keress\u00fcnk r\u00e1 az al\u00e1bbiakra \u00e9s telep\u00edts\u00fck \u0151ket: Live Server Auto Rename Tag CSS Peek HTML CSS Support Gyorsgombok \u00b6 Gyorsgomb Mit csin\u00e1l? CTRL+SHIFT+P Command Pallet megnyit\u00e1sa (parancsokra tudunk r\u00e1keresni \u00e9s kiadni \u0151ket) SHIFT+ALT+F K\u00f3d automatikus form\u00e1z\u00e1sa Projekthez sz\u00fcks\u00e9ges f\u00e1jlok \u00b6 A napt\u00e1r elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se sor\u00e1n az al\u00e1bbi f\u00e1jlok fognak nek\u00fcnk kelleni: Roboto-Regular.ttf rough_bg.jpg Strukt\u00fara \u00b6 Az al\u00e1bbi f\u00e1jl/mappa strukt\u00far\u00e1hoz igazodjuk: / css/ layout.css responsive.css style.css font/ Roboto-Regular.ttf img/ rough_bg.jpg index.html 1. index.html \u00b6 \u00cdrjuk meg a HTML-t. <!DOCTYPE html> < html > < head > < meta charset = \"UTF-8\" > < meta name = \"viewport\" content = \"width=device-width, initial-scale=1.0\" > < link rel = \"stylesheet\" href = \"css/layout.css\" > < link rel = \"stylesheet\" href = \"css/style.css\" > < link rel = \"stylesheet\" href = \"css/responsive.css\" > < title > Napt\u00e1r </ title > </ head > < body > < main > < div class = \"time\" > < div class = \"dayName\" ></ div > < div class = \"dayTimes\" > < div class = \"dayTime\" > 07:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 08:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 09:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 10:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 11:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 12:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 13:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 14:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 15:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 16:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 17:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 18:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 19:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 20:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"day\" > < div class = \"dayName\" > H\u00e9tf\u0151 </ div > < div class = \"dayEvents\" > < div class = \"event length--4\" style = \"grid-row-start: 4;\" > < div class = \"eventTitle\" > Kommunik\u00e1ci\u00f3s h\u00e1l\u00f3zatok 2 </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 10:00-14:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--4\" style = \"grid-row-start: 8;\" > < div class = \"eventTitle\" > Kommunik\u00e1ci\u00f3s h\u00e1l\u00f3zatok 2 </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 14:00-18:00 </ div > </ div > </ div > </ div > </ div > < div class = \"day\" > < div class = \"dayName\" > Kedd </ div > < div class = \"dayEvents\" > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 4;\" > < div class = \"eventTitle\" > Algoritmus elm\u00e9let </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 10:00-12:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 6;\" > < div class = \"eventTitle\" > Szoftvertechnik\u00e1k </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 12:00-14:00 </ div > </ div > </ div > </ div > </ div > < div class = \"day\" > < div class = \"dayName\" > Szerda </ div > < div class = \"dayEvents\" > < div class = \"event length--4\" style = \"grid-row-start: 2;\" > < div class = \"eventTitle\" > Oper\u00e1ci\u00f3s rendszerek </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 08:00-12:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 6;\" > < div class = \"eventTitle\" > Szoftver projekt laborat\u00f3rium </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 12:00-14:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 8;\" > < div class = \"eventTitle\" > Menedzsment \u00e9s v\u00e1llalkoz\u00e1sgazdas\u00e1gtan </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 14:00-16:00 </ div > </ div > </ div > </ div > </ div > < div class = \"day\" > < div class = \"dayName\" > Cs\u00fct\u00f6rt\u00f6k </ div > < div class = \"dayEvents\" > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 4;\" > < div class = \"eventTitle\" > Oper\u00e1ci\u00f3s rendszerek </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 10:00-12:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"eventSubdivide length--2\" style = \"grid-row-start: 6;\" > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 1;\" > < div class = \"eventTitle\" > Algoritmus elm\u00e9let </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 12:00-14:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 1;\" > < div class = \"eventTitle\" > Kotlin alap\u00fa szoftverfejleszt\u00e9s </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 12:00-14:00 </ div > </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 8;\" > < div class = \"eventTitle\" > Kommunik\u00e1ci\u00f3s h\u00e1l\u00f3zatok 2 </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 14:00-16:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 10;\" > < div class = \"eventTitle\" > Menedzsment \u00e9s v\u00e1llalkoz\u00e1sgazdas\u00e1gtan </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 16:00-18:00 </ div > </ div > </ div > </ div > </ div > < div class = \"day\" > < div class = \"dayName\" > P\u00e9ntek </ div > < div class = \"dayEvents\" > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 2;\" > < div class = \"eventTitle\" > Grafika </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 08:00-10:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 4;\" > < div class = \"eventTitle\" > Oper\u00e1ci\u00f3s rendszerek </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 10:00-12:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 6;\" > < div class = \"eventTitle\" > Szoftvertechnik\u00e1k </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 12:00-14:00 </ div > </ div > </ div > </ div > </ div > < div class = \"day\" > < div class = \"dayName\" > Szombat </ div > </ div > < div class = \"day\" > < div class = \"dayName\" > Vas\u00e1rnap </ div > </ div > </ main > </ body > </ html > 2. layout.css \u00b6 L\u00e9p\u00e9sr\u0151l l\u00e9pr\u00e9sre helyezz\u00fck el az elemeket. Kapcsoljunk ki minden nem kell\u0151 tulajdons\u00e1got. /* Minden elemen be\u00e1ll\u00edtjuk ezeket */ * { margin : 0 ; padding : 0 ; box-sizing : border-box ; /* M\u00e1shogy fog sz\u00e1mol\u00f3dni a Width \u00e9s Height */ } Helyezz\u00fck k\u00f6z\u00e9pre a <body> tartalm\u00e1t. body { min-height : 100 vh ; /* f\u00fcgg\u0151leges k\u00f6z\u00e9phez kell */ display : flex ; /* egyszer\u0171 lesz az elrendez\u00e9s */ align-items : center ; /* F\u00fcgg\u0151legesen k\u00f6z\u00e9pre rendez\u00e9s */ justify-content : center ; /* V\u00edzszintesen k\u00f6z\u00e9pre rendez\u00e9s */ } Rendezz\u00fck el a <main> -ben l\u00e9v\u0151 \"oszlopokat\" main { display : flex ; /* Tudjon reszponz\u00edvan ny\u00falni */ min-width : 0 ; /* V\u00e9kony kijelz\u0151n nem lesz lev\u00e1gva az eleje */ } Adjuk meg az id\u0151s\u00e1vnak \u00e9s a napoknak az elv\u00e1rt sz\u00e9less\u00e9get. . time { width : 60 px ; } . day { width : 180 px ; } Ut\u00e1na meg a napok neveit tegy\u00fck magasabb\u00e1 \u00e9s helyezz\u00fck el \u0151ket k\u00f6z\u00e9pen. . dayName { height : 60 px ; display : flex ; /* Szeretj\u00fck a flexet, mert */ align-items : center ; /* k\u00f6nnyen lehet benne */ justify-content : center ; /* k\u00f6z\u00e9pre helyezni */ } Adjuk meg az oszlopok megjelen\u00edt\u00e9s\u00e9t, majd rendezz\u00fck el az esem\u00e9nyeket. . dayTimes , . dayEvents { display : grid ; /* Egyszer\u0171en fogunk tudni 2D-ben dolgokat elhelyezni */ /* 14 darab 60px magas sorunk lesz */ grid-template-rows : repeat ( 14 , 60 px ); /* Sorminta */ } . event { margin : 1 px ; /* Minden ir\u00e1nyban 1px marg\u00f3, \u00edgy 2px-es r\u00e9sek j\u00f6nnek l\u00e9tre */ padding : 15 px 20 px ; /* Alul-fel\u00fcl 15px, jobbra-balra 20px kit\u00f6lt\u00e9s */ } Oldjuk meg az \u00fctk\u00f6z\u00e9s helyes megjelen\u00e9s\u00e9t . event { margin : 1 px ; /* Minden ir\u00e1nyban 1px marg\u00f3, \u00edgy 2px-es r\u00e9sek j\u00f6nnek l\u00e9tre */ padding : 15 px 20 px ; /* Alul-fel\u00fcl 15px, jobbra-balra 20px kit\u00f6lt\u00e9s */ /* Ha valami okn\u00e1l fogva tov\u00e1bb akarna ny\u00falni, akkor ne */ max-width : 178 px ; } . eventSubdivide { /* Szeretj\u00fck a flexet */ display : flex ; } . eventSubdivide . event { max-width : 88 px ; /* Ha valami okn\u00e1l fogva tov\u00e1bb akarna ny\u00falni, akkor ne */ } Most egy csom\u00f3 minden nem \u00fagy m\u0171k\u00f6dik ahogyan szeretn\u00e9nk. Eg\u00e9sz\u00edts\u00fck ki az eventet \u00e9s a felosztott eventet is. . event { margin : 1 px ; /* Minden ir\u00e1nyban 1px marg\u00f3, \u00edgy 2px-es r\u00e9sek j\u00f6nnek l\u00e9tre */ padding : 15 px 20 px ; /* Alul-fel\u00fcl 15px, jobbra-balra 20px kit\u00f6lt\u00e9s */ /* Ha valami okn\u00e1l fogva tov\u00e1bb akarna ny\u00falni, akkor ne */ max-width : 178 px ; } . eventSubdivide { /* Szeretj\u00fck a flexet */ display : flex ; } . eventSubdivide . event { max-width : 88 px ; /* Ha valami okn\u00e1l fogva tov\u00e1bb akarna ny\u00falni, akkor ne */ } 3. style.css \u00b6 Els\u0151 l\u00e9p\u00e9sk\u00e9nt \"import\u00e1ljuk\" az el\u0151re let\u00f6lt\u00f6tt f\u00e1jlokat a projektbe \u00e9s haszn\u00e1ljuk fel \u0151ket egyb\u0151l. @ font-face { font-family : 'Roboto' ; /* Ezen a n\u00e9ven fogunk tudni r\u00e1 hivatkozni */ src : url ( '../font/Roboto-Regular.ttf' ) format ( 'truetype' ); /* Hol tal\u00e1lhat\u00f3 \u00e9s t\u00edpusa */ /* Figyelj\u00fcnk a c\u00edmz\u00e9sre!!! */ } body { font-family : 'Roboto' ; /* A fentebb 'l\u00e9trehozott' bet\u0171t\u00edpust haszn\u00e1ljuk fel */ background-image : url ( '../img/rough_bg.jpg' ); /* Be\u00e1ll\u00edtjuk a let\u00f6lt\u00f6tt h\u00e1tteret */ } K\u00fcl\u00f6n\u00edts\u00fck el a napt\u00e1rat a h\u00e1tt\u00e9rt\u0151l. main { background-color : white ; /* legyen feh\u00e9r a h\u00e1tt\u00e9r */ /* Ezt csak m\u00e1soljuk le */ box-shadow : 0 10 px 20 px rgba ( 0 , 0 , 0 , 0.19 ), 0 6 px 6 px rgba ( 0 , 0 , 0 , 0.23 ); } Emelj\u00fck ki a legfels\u0151 sort, adjunk neki egy sz\u00fcrk\u00e9s sz\u00ednt, legyen nagyobb a bet\u0171t\u00edpusa \u00e9s m\u00e1s a sz\u00f6vegsz\u00edn. Csin\u00e1ljunk egy ehhez hasonl\u00f3t az els\u0151 oszloppal is. . dayName { background-color : rgb ( 234 , 234 , 234 ); /* sz\u00fcrke h\u00e1tt\u00e9rsz\u00edn */ font-size : large ; /* bet\u0171 m\u00e9ret */ color : rgb ( 110 , 110 , 110 ); /* sz\u00f6vegsz\u00edn */ } . dayTime { font-size : medium ; color : rgb ( 110 , 110 , 110 ); text-align : center ; /* K\u00f6z\u00e9pre igaz\u00edtjuk a sz\u00f6veget */ } Most az esem\u00e9nyeknek adjunk st\u00edlust. N\u00e9zz\u00fck meg mi lenne, ha kikapcsoln\u00e1nk a max-width tulajdons\u00e1got. Figyelj\u00fcnk oda arra is, hogy esem\u00e9ny m\u00e9ret\u00e9t\u0151l f\u00fcgg\u0151en t\u00f6rj\u00f6n a c\u00edm. . event { background-color : rgb ( 23 , 166 , 151 ); border-radius : 5 px ; /* lekerek\u00edtj\u00fck a n\u00e9gy sark\u00e1t */ color : white ; /* Fogadjuk el, hogy ez van */ box-shadow : 0 1 px 3 px rgba ( 0 , 0 , 0 , 0.12 ), 0 1 px 2 px rgba ( 0 , 0 , 0 , 0.24 ); } . eventTitle { font-size : medium ; font-weight : 400 ; /* Mennyire legyen f\u00e9lk\u00f6v\u00e9r */ word-wrap : break-word ; /* Ha kell, akkor t\u00f6rd sz\u00e9t a sz\u00f3t, hogy ne l\u00f3gjon t\u00fal */ } /* Csak az 1 \u00f3ra hossz\u00fa, vagy az \u00fctk\u00f6z\u0151 esem\u00e9nyekn\u00e9l lesz aktiv\u00e1lva */ . eventSubdivide . eventTitle , . length--1 . eventTitle { overflow : hidden ; /* Elrejtj\u00fck a g\u00f6rget\u0151s\u00e1vat */ white-space : nowrap ; /* Sz\u00f3k\u00f6zn\u00e9l nem kezd\u00fcnk \u00faj sort ha nincs el\u00e9g hely */ } . eventTime { font-size : small ; /* Az id\u0151 legyen kisebb */ font-weight : 300 ; /* Ne legyen annyira vastag */ } \u00c9s v\u00e9g\u00fcl, amit\u0151l hosszabbak lesznek. . length--1 { /* Mennyi cell\u00e1t foglaljon el */ grid-row-end : span 1 ; /* 1, azaz 1 cell\u00e1t foglaljon el */ } . length--2 { grid-row-end : span 2 ; /* 2, azaz 2 cell\u00e1t foglaljon el */ } . length--4 { grid-row-end : span 4 ; /* 4, azaz 4 cell\u00e1t foglaljon el */ } 4. responsive.css \u00b6 Ha t\u00fal keskeny a kijelz\u0151, akkor nem a legjobb a megjelen\u00e9s. Ezt jav\u00edtsuk ki azzal, hogy m\u00e9g jobban reszponz\u00edvv\u00e1 tessz\u00fck a napt\u00e1rat. Kezdj\u00fck azzal, hogy megkeress\u00fck azt a pontot, ahol megt\u00f6rni l\u00e1tszik a megjelen\u00e9s. /* 1380px vagy ann\u00e1l keskenyebb a kijelz\u0151, akkor aktiv\u00e1l\u00f3dik */ @ media only screen and ( max-width : 1380px ) { /* ide \u00edrjuk a tov\u00e1bbi m\u00f3dos\u00edt\u00e1sokat */ } Ha nem tud a teljes napt\u00e1r eg\u00e9sz\u00e9ben megjelenni a kijelz\u0151n, akkor legyen napi n\u00e9zet. main { display : block ; /* blokk\u00e9nt jelenjen meg a tartalma */ max-width : 800 px ; /* Maximum eddig nyoljon sz\u00e9t a tartalom */ /* Helyezz\u00fck k\u00f6z\u00e9pre, de most haszn\u00e1ljunk valami r\u00e9git */ margin-left : auto ; margin-right : auto ; } body { display : block ; /* flexel nem fog m\u0171k\u00f6dni, \u00edgy visszat\u00e9r\u00fcnk blockra */ } Rejts\u00fck el az id\u0151 oszlopot, nem kell az nek\u00fcnk. . time { display : none ; /* Nem fog megjelenni */ } Apr\u00e1nk\u00e9nt oldjuk meg, hogy minden sz\u00e9tny\u00faljon ebben a n\u00e9zetben. /* Ez mindennek a kont\u00e9nere, ha nem ny\u00falik sz\u00e9t, akkor semmi sem fog */ . day { width : 100 % ; /* Reszponz\u00edvan pr\u00f3b\u00e1ld kit\u00f6lteni a szabad helyet */ } /* gridr\u0151l t\u00e9rj\u00fcnk \u00e1t flexre, de oszlopos legyen a megjelen\u00e9s */ . dayEvents { display : flex ; flex-direction : column ; } . event { margin : 5 px 10 px ; max-width : 100 % ; /* Haszn\u00e1ljuk fel az \u00f6sszes szabad helyet */ } Most m\u00e1r csak az \u00fctk\u00f6z\u0151 elemekkel van probl\u00e9ma. Ehhez haszn\u00e1ljuk ki azt, hogy el\u00e9g csak az egyiknek bels\u0151 marg\u00f3t megadni. \u00cdgy itt is marad a 10 pixel bels\u0151 t\u00e1vols\u00e1g. /* Csak az \u00fctk\u00f6z\u0151 esem\u00e9nyekre alkalmazzuk */ . eventSubdivide . event { /* Ezzel fogj\u00e1k fele-fele ar\u00e1nyban elfoglalni a helyet */ min-width : calc ( 50 % - 15 px ); /* Kisz\u00e1moljuk, mennyi legyen a minim\u00e1lis sz\u00e9less\u00e9g */ } /* El\u00e9g csak az els\u0151nek a bels\u0151 margoj\u00e1t m\u00f3dos\u00edtani */ . eventSubdivide . event : first-child { margin-right : 0 ; } Hogyan cs\u00edkozzuk be? \u00b6 Vegy\u00fck \u00e9szre, hogy a v\u00edzszintes cs\u00edkoz\u00e1s lehetetlen. A f\u00fcgg\u0151leges m\u00e9g \u00e9ppen, hogy lehets\u00e9ges. De mi most m\u00e9gis megoldjuk a v\u00edzszintes cs\u00edkoz\u00e1st a repeating-linear-gradient haszn\u00e1lva. /* Unortodox cs\u00edkoz\u00e1s */ main { background : repeating-linear-gradient ( 0 deg , white , white 59 px , rgb ( 234 , 234 , 234 ) 1 px , rgb ( 234 , 234 , 234 ) 60 px ); } . day { border-left : 1 px solid rgb ( 234 , 234 , 234 ); } Csak ne felejts\u00fck el kikapcsolni mobil n\u00e9zetben. @ media only screen and ( max-width : 1380px ) { main { background : white ; } . day { border-left : none ; } } H\u00e1zi feladat \u00b6 A workshopon val\u00f3 jelenl\u00e9t megszerz\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges a h\u00e1zi feladatnak az elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se. Ehhez haszn\u00e1ld nyugodtan azt a k\u00f3dot, amit a workshop ideje alatt k\u00e9sz\u00edtett\u00e9l, vagy az itt tal\u00e1lhat\u00f3 mintak\u00f3dot. A feladat sz\u00f6vege itt \u00e9rhet\u0151 el. Feladatok \u00b6 Legyen egyszer\u0171en s\u00f6t\u00e9t t\u00e9m\u00e1j\u00fav\u00e1 v\u00e1lthat\u00f3 a napt\u00e1r! Hint: lehet \u00e9rdemes k\u00fcl\u00f6n css f\u00e1jlt \u00e9s (1 db) oszt\u00e1lyt l\u00e9trehozni Legyen t\u00f6bb esem\u00e9ny st\u00edlus! Hint: most minden esem\u00e9ny ugyan olyan, lehessen pl. sz\u00ednt, sz\u00f6vegt\u00edpust stb. v\u00e1lasztani. Legyen CSS v\u00e1ltoz\u00f3n kereszt\u00fcl m\u00f3dos\u00edthat\u00f3 a napt\u00e1r tetej\u00e9nek \u00e9s id\u0151oszlop\u00e1nak a sz\u00edne! Hint: n\u00e9zz ut\u00e1na hogyan kell CSS v\u00e1ltoz\u00f3t l\u00e9trehozni \u00e9s \u00fcgyelj arra, hogy j\u00f3 helyen hozd \u0151ket l\u00e9tre. Beadni a hazi@schdesign.hu email c\u00edmre lehet. T\u00e1rgynak add meg, hogy [Webfejleszt\u00e9s alapok HF] . Hat\u00e1rid\u0151: 2021.03.03. 19:00","title":"2020/21/2 Web kezd\u0151"},{"location":"web/workshop/2021-02-22/#naptar-keszites-az-alapoktol","text":"","title":"Napt\u00e1r k\u00e9sz\u00edt\u00e9s az alapokt\u00f3l"},{"location":"web/workshop/2021-02-22/#youtube-video","text":"GitLab repo: https://git.sch.bme.hu/schdesign/schdesign-workshop-2020_21_2-web-1/-/tree/main","title":"YouTube vide\u00f3"},{"location":"web/workshop/2021-02-22/#visual-studio-code","text":"Let\u00f6lt\u00e9s: https://code.visualstudio.com/Download","title":"Visual Studio Code"},{"location":"web/workshop/2021-02-22/#hasznalando-kiegeszitok","text":"A VSCode-ot megnyitva bal oldalt tal\u00e1ljuk meg a kieg\u00e9sz\u00edt\u0151ket (Extensions) . Itt keress\u00fcnk r\u00e1 az al\u00e1bbiakra \u00e9s telep\u00edts\u00fck \u0151ket: Live Server Auto Rename Tag CSS Peek HTML CSS Support","title":"Haszn\u00e1land\u00f3 kieg\u00e9sz\u00edt\u0151k"},{"location":"web/workshop/2021-02-22/#gyorsgombok","text":"Gyorsgomb Mit csin\u00e1l? CTRL+SHIFT+P Command Pallet megnyit\u00e1sa (parancsokra tudunk r\u00e1keresni \u00e9s kiadni \u0151ket) SHIFT+ALT+F K\u00f3d automatikus form\u00e1z\u00e1sa","title":"Gyorsgombok"},{"location":"web/workshop/2021-02-22/#projekthez-szukseges-fajlok","text":"A napt\u00e1r elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se sor\u00e1n az al\u00e1bbi f\u00e1jlok fognak nek\u00fcnk kelleni: Roboto-Regular.ttf rough_bg.jpg","title":"Projekthez sz\u00fcks\u00e9ges f\u00e1jlok"},{"location":"web/workshop/2021-02-22/#struktura","text":"Az al\u00e1bbi f\u00e1jl/mappa strukt\u00far\u00e1hoz igazodjuk: / css/ layout.css responsive.css style.css font/ Roboto-Regular.ttf img/ rough_bg.jpg index.html","title":"Strukt\u00fara"},{"location":"web/workshop/2021-02-22/#1-indexhtml","text":"\u00cdrjuk meg a HTML-t. <!DOCTYPE html> < html > < head > < meta charset = \"UTF-8\" > < meta name = \"viewport\" content = \"width=device-width, initial-scale=1.0\" > < link rel = \"stylesheet\" href = \"css/layout.css\" > < link rel = \"stylesheet\" href = \"css/style.css\" > < link rel = \"stylesheet\" href = \"css/responsive.css\" > < title > Napt\u00e1r </ title > </ head > < body > < main > < div class = \"time\" > < div class = \"dayName\" ></ div > < div class = \"dayTimes\" > < div class = \"dayTime\" > 07:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 08:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 09:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 10:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 11:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 12:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 13:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 14:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 15:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 16:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 17:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 18:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 19:00 </ div > < div class = \"dayTime\" > 20:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"day\" > < div class = \"dayName\" > H\u00e9tf\u0151 </ div > < div class = \"dayEvents\" > < div class = \"event length--4\" style = \"grid-row-start: 4;\" > < div class = \"eventTitle\" > Kommunik\u00e1ci\u00f3s h\u00e1l\u00f3zatok 2 </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 10:00-14:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--4\" style = \"grid-row-start: 8;\" > < div class = \"eventTitle\" > Kommunik\u00e1ci\u00f3s h\u00e1l\u00f3zatok 2 </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 14:00-18:00 </ div > </ div > </ div > </ div > </ div > < div class = \"day\" > < div class = \"dayName\" > Kedd </ div > < div class = \"dayEvents\" > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 4;\" > < div class = \"eventTitle\" > Algoritmus elm\u00e9let </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 10:00-12:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 6;\" > < div class = \"eventTitle\" > Szoftvertechnik\u00e1k </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 12:00-14:00 </ div > </ div > </ div > </ div > </ div > < div class = \"day\" > < div class = \"dayName\" > Szerda </ div > < div class = \"dayEvents\" > < div class = \"event length--4\" style = \"grid-row-start: 2;\" > < div class = \"eventTitle\" > Oper\u00e1ci\u00f3s rendszerek </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 08:00-12:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 6;\" > < div class = \"eventTitle\" > Szoftver projekt laborat\u00f3rium </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 12:00-14:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 8;\" > < div class = \"eventTitle\" > Menedzsment \u00e9s v\u00e1llalkoz\u00e1sgazdas\u00e1gtan </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 14:00-16:00 </ div > </ div > </ div > </ div > </ div > < div class = \"day\" > < div class = \"dayName\" > Cs\u00fct\u00f6rt\u00f6k </ div > < div class = \"dayEvents\" > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 4;\" > < div class = \"eventTitle\" > Oper\u00e1ci\u00f3s rendszerek </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 10:00-12:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"eventSubdivide length--2\" style = \"grid-row-start: 6;\" > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 1;\" > < div class = \"eventTitle\" > Algoritmus elm\u00e9let </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 12:00-14:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 1;\" > < div class = \"eventTitle\" > Kotlin alap\u00fa szoftverfejleszt\u00e9s </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 12:00-14:00 </ div > </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 8;\" > < div class = \"eventTitle\" > Kommunik\u00e1ci\u00f3s h\u00e1l\u00f3zatok 2 </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 14:00-16:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 10;\" > < div class = \"eventTitle\" > Menedzsment \u00e9s v\u00e1llalkoz\u00e1sgazdas\u00e1gtan </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 16:00-18:00 </ div > </ div > </ div > </ div > </ div > < div class = \"day\" > < div class = \"dayName\" > P\u00e9ntek </ div > < div class = \"dayEvents\" > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 2;\" > < div class = \"eventTitle\" > Grafika </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 08:00-10:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 4;\" > < div class = \"eventTitle\" > Oper\u00e1ci\u00f3s rendszerek </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 10:00-12:00 </ div > </ div > </ div > < div class = \"event length--2\" style = \"grid-row-start: 6;\" > < div class = \"eventTitle\" > Szoftvertechnik\u00e1k </ div > < div class = \"eventDetails\" > < div class = \"eventTime\" > 12:00-14:00 </ div > </ div > </ div > </ div > </ div > < div class = \"day\" > < div class = \"dayName\" > Szombat </ div > </ div > < div class = \"day\" > < div class = \"dayName\" > Vas\u00e1rnap </ div > </ div > </ main > </ body > </ html >","title":"1. index.html"},{"location":"web/workshop/2021-02-22/#2-layoutcss","text":"L\u00e9p\u00e9sr\u0151l l\u00e9pr\u00e9sre helyezz\u00fck el az elemeket. Kapcsoljunk ki minden nem kell\u0151 tulajdons\u00e1got. /* Minden elemen be\u00e1ll\u00edtjuk ezeket */ * { margin : 0 ; padding : 0 ; box-sizing : border-box ; /* M\u00e1shogy fog sz\u00e1mol\u00f3dni a Width \u00e9s Height */ } Helyezz\u00fck k\u00f6z\u00e9pre a <body> tartalm\u00e1t. body { min-height : 100 vh ; /* f\u00fcgg\u0151leges k\u00f6z\u00e9phez kell */ display : flex ; /* egyszer\u0171 lesz az elrendez\u00e9s */ align-items : center ; /* F\u00fcgg\u0151legesen k\u00f6z\u00e9pre rendez\u00e9s */ justify-content : center ; /* V\u00edzszintesen k\u00f6z\u00e9pre rendez\u00e9s */ } Rendezz\u00fck el a <main> -ben l\u00e9v\u0151 \"oszlopokat\" main { display : flex ; /* Tudjon reszponz\u00edvan ny\u00falni */ min-width : 0 ; /* V\u00e9kony kijelz\u0151n nem lesz lev\u00e1gva az eleje */ } Adjuk meg az id\u0151s\u00e1vnak \u00e9s a napoknak az elv\u00e1rt sz\u00e9less\u00e9get. . time { width : 60 px ; } . day { width : 180 px ; } Ut\u00e1na meg a napok neveit tegy\u00fck magasabb\u00e1 \u00e9s helyezz\u00fck el \u0151ket k\u00f6z\u00e9pen. . dayName { height : 60 px ; display : flex ; /* Szeretj\u00fck a flexet, mert */ align-items : center ; /* k\u00f6nnyen lehet benne */ justify-content : center ; /* k\u00f6z\u00e9pre helyezni */ } Adjuk meg az oszlopok megjelen\u00edt\u00e9s\u00e9t, majd rendezz\u00fck el az esem\u00e9nyeket. . dayTimes , . dayEvents { display : grid ; /* Egyszer\u0171en fogunk tudni 2D-ben dolgokat elhelyezni */ /* 14 darab 60px magas sorunk lesz */ grid-template-rows : repeat ( 14 , 60 px ); /* Sorminta */ } . event { margin : 1 px ; /* Minden ir\u00e1nyban 1px marg\u00f3, \u00edgy 2px-es r\u00e9sek j\u00f6nnek l\u00e9tre */ padding : 15 px 20 px ; /* Alul-fel\u00fcl 15px, jobbra-balra 20px kit\u00f6lt\u00e9s */ } Oldjuk meg az \u00fctk\u00f6z\u00e9s helyes megjelen\u00e9s\u00e9t . event { margin : 1 px ; /* Minden ir\u00e1nyban 1px marg\u00f3, \u00edgy 2px-es r\u00e9sek j\u00f6nnek l\u00e9tre */ padding : 15 px 20 px ; /* Alul-fel\u00fcl 15px, jobbra-balra 20px kit\u00f6lt\u00e9s */ /* Ha valami okn\u00e1l fogva tov\u00e1bb akarna ny\u00falni, akkor ne */ max-width : 178 px ; } . eventSubdivide { /* Szeretj\u00fck a flexet */ display : flex ; } . eventSubdivide . event { max-width : 88 px ; /* Ha valami okn\u00e1l fogva tov\u00e1bb akarna ny\u00falni, akkor ne */ } Most egy csom\u00f3 minden nem \u00fagy m\u0171k\u00f6dik ahogyan szeretn\u00e9nk. Eg\u00e9sz\u00edts\u00fck ki az eventet \u00e9s a felosztott eventet is. . event { margin : 1 px ; /* Minden ir\u00e1nyban 1px marg\u00f3, \u00edgy 2px-es r\u00e9sek j\u00f6nnek l\u00e9tre */ padding : 15 px 20 px ; /* Alul-fel\u00fcl 15px, jobbra-balra 20px kit\u00f6lt\u00e9s */ /* Ha valami okn\u00e1l fogva tov\u00e1bb akarna ny\u00falni, akkor ne */ max-width : 178 px ; } . eventSubdivide { /* Szeretj\u00fck a flexet */ display : flex ; } . eventSubdivide . event { max-width : 88 px ; /* Ha valami okn\u00e1l fogva tov\u00e1bb akarna ny\u00falni, akkor ne */ }","title":"2. layout.css"},{"location":"web/workshop/2021-02-22/#3-stylecss","text":"Els\u0151 l\u00e9p\u00e9sk\u00e9nt \"import\u00e1ljuk\" az el\u0151re let\u00f6lt\u00f6tt f\u00e1jlokat a projektbe \u00e9s haszn\u00e1ljuk fel \u0151ket egyb\u0151l. @ font-face { font-family : 'Roboto' ; /* Ezen a n\u00e9ven fogunk tudni r\u00e1 hivatkozni */ src : url ( '../font/Roboto-Regular.ttf' ) format ( 'truetype' ); /* Hol tal\u00e1lhat\u00f3 \u00e9s t\u00edpusa */ /* Figyelj\u00fcnk a c\u00edmz\u00e9sre!!! */ } body { font-family : 'Roboto' ; /* A fentebb 'l\u00e9trehozott' bet\u0171t\u00edpust haszn\u00e1ljuk fel */ background-image : url ( '../img/rough_bg.jpg' ); /* Be\u00e1ll\u00edtjuk a let\u00f6lt\u00f6tt h\u00e1tteret */ } K\u00fcl\u00f6n\u00edts\u00fck el a napt\u00e1rat a h\u00e1tt\u00e9rt\u0151l. main { background-color : white ; /* legyen feh\u00e9r a h\u00e1tt\u00e9r */ /* Ezt csak m\u00e1soljuk le */ box-shadow : 0 10 px 20 px rgba ( 0 , 0 , 0 , 0.19 ), 0 6 px 6 px rgba ( 0 , 0 , 0 , 0.23 ); } Emelj\u00fck ki a legfels\u0151 sort, adjunk neki egy sz\u00fcrk\u00e9s sz\u00ednt, legyen nagyobb a bet\u0171t\u00edpusa \u00e9s m\u00e1s a sz\u00f6vegsz\u00edn. Csin\u00e1ljunk egy ehhez hasonl\u00f3t az els\u0151 oszloppal is. . dayName { background-color : rgb ( 234 , 234 , 234 ); /* sz\u00fcrke h\u00e1tt\u00e9rsz\u00edn */ font-size : large ; /* bet\u0171 m\u00e9ret */ color : rgb ( 110 , 110 , 110 ); /* sz\u00f6vegsz\u00edn */ } . dayTime { font-size : medium ; color : rgb ( 110 , 110 , 110 ); text-align : center ; /* K\u00f6z\u00e9pre igaz\u00edtjuk a sz\u00f6veget */ } Most az esem\u00e9nyeknek adjunk st\u00edlust. N\u00e9zz\u00fck meg mi lenne, ha kikapcsoln\u00e1nk a max-width tulajdons\u00e1got. Figyelj\u00fcnk oda arra is, hogy esem\u00e9ny m\u00e9ret\u00e9t\u0151l f\u00fcgg\u0151en t\u00f6rj\u00f6n a c\u00edm. . event { background-color : rgb ( 23 , 166 , 151 ); border-radius : 5 px ; /* lekerek\u00edtj\u00fck a n\u00e9gy sark\u00e1t */ color : white ; /* Fogadjuk el, hogy ez van */ box-shadow : 0 1 px 3 px rgba ( 0 , 0 , 0 , 0.12 ), 0 1 px 2 px rgba ( 0 , 0 , 0 , 0.24 ); } . eventTitle { font-size : medium ; font-weight : 400 ; /* Mennyire legyen f\u00e9lk\u00f6v\u00e9r */ word-wrap : break-word ; /* Ha kell, akkor t\u00f6rd sz\u00e9t a sz\u00f3t, hogy ne l\u00f3gjon t\u00fal */ } /* Csak az 1 \u00f3ra hossz\u00fa, vagy az \u00fctk\u00f6z\u0151 esem\u00e9nyekn\u00e9l lesz aktiv\u00e1lva */ . eventSubdivide . eventTitle , . length--1 . eventTitle { overflow : hidden ; /* Elrejtj\u00fck a g\u00f6rget\u0151s\u00e1vat */ white-space : nowrap ; /* Sz\u00f3k\u00f6zn\u00e9l nem kezd\u00fcnk \u00faj sort ha nincs el\u00e9g hely */ } . eventTime { font-size : small ; /* Az id\u0151 legyen kisebb */ font-weight : 300 ; /* Ne legyen annyira vastag */ } \u00c9s v\u00e9g\u00fcl, amit\u0151l hosszabbak lesznek. . length--1 { /* Mennyi cell\u00e1t foglaljon el */ grid-row-end : span 1 ; /* 1, azaz 1 cell\u00e1t foglaljon el */ } . length--2 { grid-row-end : span 2 ; /* 2, azaz 2 cell\u00e1t foglaljon el */ } . length--4 { grid-row-end : span 4 ; /* 4, azaz 4 cell\u00e1t foglaljon el */ }","title":"3. style.css"},{"location":"web/workshop/2021-02-22/#4-responsivecss","text":"Ha t\u00fal keskeny a kijelz\u0151, akkor nem a legjobb a megjelen\u00e9s. Ezt jav\u00edtsuk ki azzal, hogy m\u00e9g jobban reszponz\u00edvv\u00e1 tessz\u00fck a napt\u00e1rat. Kezdj\u00fck azzal, hogy megkeress\u00fck azt a pontot, ahol megt\u00f6rni l\u00e1tszik a megjelen\u00e9s. /* 1380px vagy ann\u00e1l keskenyebb a kijelz\u0151, akkor aktiv\u00e1l\u00f3dik */ @ media only screen and ( max-width : 1380px ) { /* ide \u00edrjuk a tov\u00e1bbi m\u00f3dos\u00edt\u00e1sokat */ } Ha nem tud a teljes napt\u00e1r eg\u00e9sz\u00e9ben megjelenni a kijelz\u0151n, akkor legyen napi n\u00e9zet. main { display : block ; /* blokk\u00e9nt jelenjen meg a tartalma */ max-width : 800 px ; /* Maximum eddig nyoljon sz\u00e9t a tartalom */ /* Helyezz\u00fck k\u00f6z\u00e9pre, de most haszn\u00e1ljunk valami r\u00e9git */ margin-left : auto ; margin-right : auto ; } body { display : block ; /* flexel nem fog m\u0171k\u00f6dni, \u00edgy visszat\u00e9r\u00fcnk blockra */ } Rejts\u00fck el az id\u0151 oszlopot, nem kell az nek\u00fcnk. . time { display : none ; /* Nem fog megjelenni */ } Apr\u00e1nk\u00e9nt oldjuk meg, hogy minden sz\u00e9tny\u00faljon ebben a n\u00e9zetben. /* Ez mindennek a kont\u00e9nere, ha nem ny\u00falik sz\u00e9t, akkor semmi sem fog */ . day { width : 100 % ; /* Reszponz\u00edvan pr\u00f3b\u00e1ld kit\u00f6lteni a szabad helyet */ } /* gridr\u0151l t\u00e9rj\u00fcnk \u00e1t flexre, de oszlopos legyen a megjelen\u00e9s */ . dayEvents { display : flex ; flex-direction : column ; } . event { margin : 5 px 10 px ; max-width : 100 % ; /* Haszn\u00e1ljuk fel az \u00f6sszes szabad helyet */ } Most m\u00e1r csak az \u00fctk\u00f6z\u0151 elemekkel van probl\u00e9ma. Ehhez haszn\u00e1ljuk ki azt, hogy el\u00e9g csak az egyiknek bels\u0151 marg\u00f3t megadni. \u00cdgy itt is marad a 10 pixel bels\u0151 t\u00e1vols\u00e1g. /* Csak az \u00fctk\u00f6z\u0151 esem\u00e9nyekre alkalmazzuk */ . eventSubdivide . event { /* Ezzel fogj\u00e1k fele-fele ar\u00e1nyban elfoglalni a helyet */ min-width : calc ( 50 % - 15 px ); /* Kisz\u00e1moljuk, mennyi legyen a minim\u00e1lis sz\u00e9less\u00e9g */ } /* El\u00e9g csak az els\u0151nek a bels\u0151 margoj\u00e1t m\u00f3dos\u00edtani */ . eventSubdivide . event : first-child { margin-right : 0 ; }","title":"4. responsive.css"},{"location":"web/workshop/2021-02-22/#hogyan-csikozzuk-be","text":"Vegy\u00fck \u00e9szre, hogy a v\u00edzszintes cs\u00edkoz\u00e1s lehetetlen. A f\u00fcgg\u0151leges m\u00e9g \u00e9ppen, hogy lehets\u00e9ges. De mi most m\u00e9gis megoldjuk a v\u00edzszintes cs\u00edkoz\u00e1st a repeating-linear-gradient haszn\u00e1lva. /* Unortodox cs\u00edkoz\u00e1s */ main { background : repeating-linear-gradient ( 0 deg , white , white 59 px , rgb ( 234 , 234 , 234 ) 1 px , rgb ( 234 , 234 , 234 ) 60 px ); } . day { border-left : 1 px solid rgb ( 234 , 234 , 234 ); } Csak ne felejts\u00fck el kikapcsolni mobil n\u00e9zetben. @ media only screen and ( max-width : 1380px ) { main { background : white ; } . day { border-left : none ; } }","title":"Hogyan cs\u00edkozzuk be?"},{"location":"web/workshop/2021-02-22/#hazi-feladat","text":"A workshopon val\u00f3 jelenl\u00e9t megszerz\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges a h\u00e1zi feladatnak az elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se. Ehhez haszn\u00e1ld nyugodtan azt a k\u00f3dot, amit a workshop ideje alatt k\u00e9sz\u00edtett\u00e9l, vagy az itt tal\u00e1lhat\u00f3 mintak\u00f3dot. A feladat sz\u00f6vege itt \u00e9rhet\u0151 el.","title":"H\u00e1zi feladat"},{"location":"web/workshop/2021-02-22/#feladatok","text":"Legyen egyszer\u0171en s\u00f6t\u00e9t t\u00e9m\u00e1j\u00fav\u00e1 v\u00e1lthat\u00f3 a napt\u00e1r! Hint: lehet \u00e9rdemes k\u00fcl\u00f6n css f\u00e1jlt \u00e9s (1 db) oszt\u00e1lyt l\u00e9trehozni Legyen t\u00f6bb esem\u00e9ny st\u00edlus! Hint: most minden esem\u00e9ny ugyan olyan, lehessen pl. sz\u00ednt, sz\u00f6vegt\u00edpust stb. v\u00e1lasztani. Legyen CSS v\u00e1ltoz\u00f3n kereszt\u00fcl m\u00f3dos\u00edthat\u00f3 a napt\u00e1r tetej\u00e9nek \u00e9s id\u0151oszlop\u00e1nak a sz\u00edne! Hint: n\u00e9zz ut\u00e1na hogyan kell CSS v\u00e1ltoz\u00f3t l\u00e9trehozni \u00e9s \u00fcgyelj arra, hogy j\u00f3 helyen hozd \u0151ket l\u00e9tre. Beadni a hazi@schdesign.hu email c\u00edmre lehet. T\u00e1rgynak add meg, hogy [Webfejleszt\u00e9s alapok HF] . Hat\u00e1rid\u0151: 2021.03.03. 19:00","title":"Feladatok"},{"location":"web/workshop/2021-03-03/","text":"Napt\u00e1r tov\u00e1bbfejleszt\u00e9se \u00b6 YouTube vide\u00f3 \u00b6 GitLab repo: https://git.sch.bme.hu/schdesign/schdesign-workshop-2020_21_2-web-2/-/tree/main H\u00e1zi feladat \u00b6 A workshopon val\u00f3 jelenl\u00e9t megszerz\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges a h\u00e1zi feladatnak az elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se. Ehhez haszn\u00e1ld nyugodtan azt a k\u00f3dot, amit a workshop ideje alatt k\u00e9sz\u00edtett\u00e9l, vagy az itt tal\u00e1lhat\u00f3 mintak\u00f3dot. Feladatok \u00b6 A s\u00f6t\u00e9t t\u00e9m\u00e1t lehessen egy gombbal \u00e1ll\u00edtani Hint: classlist Lehessen szerkeszteni az esem\u00e9nyeket (t\u00f6r\u00f6lni is) Hint: egy m\u00e1sik dialogbox a portalban vagy ak\u00e1r ugyanabba bet\u00f6lteni az adatokat \u00e9s szerkeszt\u00e9s / t\u00f6rl\u00e9s. Extra (nem k\u00f6telez\u0151): Valami jobb megold\u00e1s a mobil n\u00e9zetre Beadni a hazi@schdesign.hu email c\u00edmre lehet. Hat\u00e1rid\u0151: 2021.03.14. 23:59","title":"2020/21/2 Web halad\u00f3"},{"location":"web/workshop/2021-03-03/#naptar-tovabbfejlesztese","text":"","title":"Napt\u00e1r tov\u00e1bbfejleszt\u00e9se"},{"location":"web/workshop/2021-03-03/#youtube-video","text":"GitLab repo: https://git.sch.bme.hu/schdesign/schdesign-workshop-2020_21_2-web-2/-/tree/main","title":"YouTube vide\u00f3"},{"location":"web/workshop/2021-03-03/#hazi-feladat","text":"A workshopon val\u00f3 jelenl\u00e9t megszerz\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges a h\u00e1zi feladatnak az elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se. Ehhez haszn\u00e1ld nyugodtan azt a k\u00f3dot, amit a workshop ideje alatt k\u00e9sz\u00edtett\u00e9l, vagy az itt tal\u00e1lhat\u00f3 mintak\u00f3dot.","title":"H\u00e1zi feladat"},{"location":"web/workshop/2021-03-03/#feladatok","text":"A s\u00f6t\u00e9t t\u00e9m\u00e1t lehessen egy gombbal \u00e1ll\u00edtani Hint: classlist Lehessen szerkeszteni az esem\u00e9nyeket (t\u00f6r\u00f6lni is) Hint: egy m\u00e1sik dialogbox a portalban vagy ak\u00e1r ugyanabba bet\u00f6lteni az adatokat \u00e9s szerkeszt\u00e9s / t\u00f6rl\u00e9s. Extra (nem k\u00f6telez\u0151): Valami jobb megold\u00e1s a mobil n\u00e9zetre Beadni a hazi@schdesign.hu email c\u00edmre lehet. Hat\u00e1rid\u0151: 2021.03.14. 23:59","title":"Feladatok"},{"location":"tags/","text":"C\u00edmk\u00e9k \u00b6 A weboldalon megtal\u00e1lhat\u00f3 c\u00edmk\u00e9k \u00e9s hozz\u00e1juk tartoz\u00f3 oldal: 3d \u00b6 A 3D div\u00edzi\u00f3r\u00f3l Hasznos oldalak Denoising Interf\u00e9sz 1. r\u00e9sz Interf\u00e9sz 2. r\u00e9sz 3D kezd\u0151 3D halad\u00f3 Illustrator \u00b6 Illustrator kezd\u0151 Illustrator halad\u00f3 Photoshop \u00b6 Photoshop kezd\u0151 Photoshop halad\u00f3 blender \u00b6 Denoising Interf\u00e9sz 1. r\u00e9sz Interf\u00e9sz 2. r\u00e9sz collection \u00b6 Hasznos oldalak Hasznos oldalak Oldalaink Hasznos oldalak grafika \u00b6 A grafika div\u00edzi\u00f3r\u00f3l Hasznos oldalak Photoshop kezd\u0151 Photoshop halad\u00f3 Illustrator kezd\u0151 Illustrator halad\u00f3 intro \u00b6 A 3D div\u00edzi\u00f3r\u00f3l A grafika div\u00edzi\u00f3r\u00f3l R\u00f3lunk A web div\u00edzi\u00f3r\u00f3l Els\u0151 l\u00e9p\u00e9sek a webfejleszt\u00e9s vil\u00e1g\u00e1ban markdown \u00b6 Markdown szerkeszt\u00e9si seg\u00e9dlet Markdown Cheat Sheet raszter \u00b6 Photoshop kezd\u0151 Photoshop halad\u00f3 tutorial \u00b6 Denoising Interf\u00e9sz 1. r\u00e9sz Interf\u00e9sz 2. r\u00e9sz Hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1s vektor \u00b6 Illustrator kezd\u0151 Illustrator halad\u00f3 web \u00b6 A web div\u00edzi\u00f3r\u00f3l Els\u0151 l\u00e9p\u00e9sek a webfejleszt\u00e9s vil\u00e1g\u00e1ban Hasznos oldalak workshop \u00b6 3D kezd\u0151 3D halad\u00f3 Photoshop kezd\u0151 Photoshop halad\u00f3 Illustrator kezd\u0151 Illustrator halad\u00f3 Design Principles","title":"C\u00edmk\u00e9k"},{"location":"tags/#cimkek","text":"A weboldalon megtal\u00e1lhat\u00f3 c\u00edmk\u00e9k \u00e9s hozz\u00e1juk tartoz\u00f3 oldal:","title":"C\u00edmk\u00e9k"},{"location":"tags/#3d","text":"A 3D div\u00edzi\u00f3r\u00f3l Hasznos oldalak Denoising Interf\u00e9sz 1. r\u00e9sz Interf\u00e9sz 2. r\u00e9sz 3D kezd\u0151 3D halad\u00f3","title":"3d"},{"location":"tags/#illustrator","text":"Illustrator kezd\u0151 Illustrator halad\u00f3","title":"Illustrator"},{"location":"tags/#photoshop","text":"Photoshop kezd\u0151 Photoshop halad\u00f3","title":"Photoshop"},{"location":"tags/#blender","text":"Denoising Interf\u00e9sz 1. r\u00e9sz Interf\u00e9sz 2. r\u00e9sz","title":"blender"},{"location":"tags/#collection","text":"Hasznos oldalak Hasznos oldalak Oldalaink Hasznos oldalak","title":"collection"},{"location":"tags/#grafika","text":"A grafika div\u00edzi\u00f3r\u00f3l Hasznos oldalak Photoshop kezd\u0151 Photoshop halad\u00f3 Illustrator kezd\u0151 Illustrator halad\u00f3","title":"grafika"},{"location":"tags/#intro","text":"A 3D div\u00edzi\u00f3r\u00f3l A grafika div\u00edzi\u00f3r\u00f3l R\u00f3lunk A web div\u00edzi\u00f3r\u00f3l Els\u0151 l\u00e9p\u00e9sek a webfejleszt\u00e9s vil\u00e1g\u00e1ban","title":"intro"},{"location":"tags/#markdown","text":"Markdown szerkeszt\u00e9si seg\u00e9dlet Markdown Cheat Sheet","title":"markdown"},{"location":"tags/#raszter","text":"Photoshop kezd\u0151 Photoshop halad\u00f3","title":"raszter"},{"location":"tags/#tutorial","text":"Denoising Interf\u00e9sz 1. r\u00e9sz Interf\u00e9sz 2. r\u00e9sz Hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1s","title":"tutorial"},{"location":"tags/#vektor","text":"Illustrator kezd\u0151 Illustrator halad\u00f3","title":"vektor"},{"location":"tags/#web","text":"A web div\u00edzi\u00f3r\u00f3l Els\u0151 l\u00e9p\u00e9sek a webfejleszt\u00e9s vil\u00e1g\u00e1ban Hasznos oldalak","title":"web"},{"location":"tags/#workshop","text":"3D kezd\u0151 3D halad\u00f3 Photoshop kezd\u0151 Photoshop halad\u00f3 Illustrator kezd\u0151 Illustrator halad\u00f3 Design Principles","title":"workshop"}]}